% Documento maestro generado desde baseIEEE.tex y los tres JS de docs/jsdocs.
% Fecha de generación: 2026-05-12
\documentclass[journal]{IEEEtran}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{cite}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\newcolumntype{Y}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
  breaklines=true,
  columns=fullflexible,
  frame=single,
  backgroundcolor=\color{gray!8}
}

\title{Optimización Integral de Redes Kubernetes: Comparativa de CNIs, Automatización de NetworkPolicies y Reducción de Sobredimensionamientos}

\author{Duwan~Estiven~Sierra~Guerrero y Holman~Audrey~Alba~Castro%
\thanks{Códigos estudiantiles: 20231678001 y 20231678018. Director: Gerardo Alberto Castang Montiel. Universidad Distrital Francisco José de Caldas, Facultad Tecnológica. Grupo ORION: Telemática.}}

\markboth{Tesis de Grado -- Ingeniería Telemática}{Sierra y Alba: Optimización Integral de Redes Kubernetes}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Este documento maestro unifica la base IEEE, el marco teórico, el diseño de la solución, la implementación y la fase de pruebas y validación del proyecto de optimización integral de redes Kubernetes. El trabajo evalúa tecnologías CNI desde métricas telemáticas de rendimiento, seguridad, consumo de recursos y soporte operativo, integrando automatización GitOps, observabilidad y un modelo de recomendación multicriterio para reducir el sobredimensionamiento de infraestructura.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
Kubernetes, CNI, eBPF, Open vSwitch, Network Policies, GitOps, QoS, MCDA, telemática.
\end{IEEEkeywords}

\section{Marco teórico}
% The very first letter is a 2 line initial drop letter followed
% by the rest of the first word in caps.
% 
% form to use if the first word consists of a single letter:
% \IEEEPARstart{A}{demo} file is ....
% 
% form to use if you need the single drop letter followed by
% normal text (unknown if ever used by the IEEE):
% \IEEEPARstart{A}{}demo file is ....
% 
% Some journals put the first two words in caps:
% \IEEEPARstart{T}{his demo} file is ....
\subsection{K8s Networking ¿cómo se comunican las cosas dentro y fuera del clúster?}

% Figura removida: el archivo gráfico referenciado en baseIEEE.tex no existe en docs/jsdocs.

\medskip
\subsubsection{Mapa mental de redes en Kubernetes (analogía de ciudad)}

Un clúster puede conceptualizarse como una ciudad organizada: los \emph{Pods} son las “viviendas” donde se ejecuta la aplicación; los \emph{Nodes} agrupan múltiples viviendas y proveen recursos comunes; los \emph{Services} operan como una central con un número estable para localizar réplicas; y \emph{Ingress/Gateway} implementan el acceso controlado desde el exterior (Internet), actuando como portería y punto de gobierno del tráfico.

\medskip
\subsubsection{Pods = casas (identidad y direcciones)}

Kubernetes adopta el modelo \emph{IP-por-Pod}: cada Pod obtiene su propia dirección IP, habilitando comunicación directa entre cargas sin traductores intermedios. Dado que la identidad del Pod es efímera —las réplicas se crean, destruyen y sustituyen de manera dinámica— la plataforma requiere abstracciones estables para descubrimiento y direccionamiento consistentes hacia los destinos correctos \cite{ref2}.

\medskip
\subsubsection{Nodes = barrios (agrupación y recursos comunes)}

Un Node hospeda múltiples Pods y suministra CPU, memoria y conectividad. En este nivel se sostienen las rutas y los mecanismos de reenvío que aseguran la entrega de paquetes al Pod adecuado, conforme al modelo de red del clúster (alcance entre Pods, no superposición de rangos, conectividad \emph{east--west}) descrito por Kubernetes \cite{ref2}.

\medskip
\subsubsection{Services = central telefónica (número estable y reparto)}

Un Service expone un identificador estable (p.,ej., \emph{ClusterIP} o IP virtual) que funciona como “número de central” para un conjunto de Pods equivalentes. El cliente se conecta a ese número y la plataforma balancea hacia una de las réplicas disponibles, desacoplando a los consumidores de los cambios en el ciclo de vida de los Pods \cite{ref3}, \cite{ref13}.
Para mantener actualizada la relación de destinos, Kubernetes emplea \emph{EndpointSlices}, que enumeran direcciones y puertos de los Pods que respaldan un Service, mejorando la escalabilidad y reduciendo la sobrecarga de control frente a los \emph{Endpoints} tradicionales \cite{ref1}.

\medskip
\subsubsection{Ingress / Gateway = portería del conjunto (entrada ordenada desde la calle)}

El tráfico externo no accede directamente a los Pods: ingresa mediante una capa de entrada. Con \emph{Gateway API} se formalizan roles (infraestructura, operador, equipo de aplicación) y reglas L7 (host, rutas, TLS) para decidir por qué puerta se entra y a qué Service debe encaminarse cada solicitud \cite{ref17}. Esta capa organiza el ingreso HTTP/HTTPS y refuerza la separación de responsabilidades sin exponer puertos arbitrarios.

\medskip
\subsubsection{Calles y cableado: CNI (cómo se conectan barrios y casas)}

La malla vial la provee \emph{Container Network Interface} (CNI): un conjunto de plugins intercambiables que conectan Pods y Nodes, asignan IPs y programan rutas. Kubernetes requiere un plugin compatible para la conectividad básica; la especificación CNI define cómo el \emph{runtime} solicita “conectar una vivienda” (interfaces, IP y rutas) y cómo liberar recursos al eliminarla \cite{ref4}, \cite{ref18}.
A modo ilustrativo, \emph{host-local} (asignación local de direcciones) y \emph{port-map} (traducción de puertos con el host) muestran que CNI cubre identidad y conectividad de red, no funciones avanzadas de capa 7 \cite{ref20}, \cite{ref21}.

\medskip
\subsubsection{La autopista previa a la portería: balanceo de carga externo}

En numerosos despliegues, el tráfico desde Internet hacia Ingress/Gateway atraviesa primero un balanceador de carga externo L3/L4. Diseños de alto rendimiento como \emph{Maglev} evidencian cómo el \emph{hash} consistente y el seguimiento de flujos contribuyen a una distribución estable y resiliente antes de alcanzar el clúster \cite{ref5}. No implica que Kubernetes “use Maglev por defecto”, sino que ilustra el papel de un distribuidor previo a la portería.

\subsubsection{Namespaces = mini-barrios (señalización y orden, no muros)}

Un \emph{Namespace} es una partición lógica del clúster: aporta \emph{señalización} y \emph{orden} para nombrar y agrupar recursos, pero no constituye una barrera física. Facilita organizar por equipos o entornos (\texttt{dev}/\texttt{test}/\texttt{prod}) y evitar colisiones de nombres sin multiplicar clústeres \cite{ref2}.

\medskip
La señalización implica unicidad de nombres \emph{dentro} del namespace. Así, pueden coexistir dos servicios llamados \texttt{api} si residen en mini-barrios distintos (p.,ej., \texttt{api} en \texttt{dev} y \texttt{api} en \texttt{prod}) \cite{ref2}.

\medskip
El nombre DNS de un servicio incluye el namespace: \texttt{<servicio>.<namespace>.svc.cluster.local}. Dentro del mismo mini-barrio se admite el nombre corto (\texttt{api}); para acceder a otro, es preferible el FQDN (\texttt{api.prod.svc.cluster.local}) para evitar ambigüedades y asegurar enrutamiento predecible \cite{ref13,ref2}.

\medskip
Por defecto, los namespaces no aíslan el tráfico: la conectividad \emph{east--west} permanece abierta. Para definir \emph{quién puede hablar con quién}, se emplean \emph{NetworkPolicies} (si el CNI las soporta), especificadas con \emph{labels} y puertos. Este enfoque se alinea con \emph{Zero Trust}: permitir sólo lo necesario y aplicar verificación explícita \cite{ref4,ref24,ref25,ref26}.

\medskip
\subsubsection{Recorrido completo (resumen operativo)}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Cliente externo} $\rightarrow$ (opcional) \textbf{balanceador} $\rightarrow$ \textbf{portería (Ingress/Gateway)} \cite{ref17}.
\item La portería aplica reglas L7 y dirige la solicitud a un \textbf{Service} (central) \cite{ref3,ref13}.
\item El Service consulta sus \textbf{EndpointSlices} (inventario de réplicas activas) y selecciona un Pod \cite{ref1}.
\item El tráfico circula por las \textbf{calles CNI} hasta la \textbf{casa (Pod)} en el \textbf{barrio (Node)} \cite{ref2,ref4,ref18}.
\end{enumerate}

En síntesis, la analogía de ciudad permite articular el \emph{K8s Networking}: Pods como viviendas (identidad IP efímera), Nodes como barrios (recursos compartidos), Services como central estable (balanceo con \emph{EndpointSlices}), Namespaces como mini-barrios para organización, e Ingress/Gateway como portería (gobierno de entrada). Todo opera sobre la malla vial provista por CNI, que entrega la conectividad fundamental del clúster \cite{ref1}–\cite{ref4}, \cite{ref13}, \cite{ref17}, \cite{ref18}, \cite{ref20}, \cite{ref21}.

\subsection{CNI}

\subsubsection{¿Qué es CNI y qué resuelve?}

El \emph{Container Network Interface} (CNI) es la especificación y el conjunto de \emph{plugins} que habilitan la conectividad de red de los Pods en Kubernetes. En términos prácticos, CNI define cómo el \emph{runtime} de contenedores solicita a un plugin que “conecte” un Pod a la red: creación y unión de interfaces, asignación de direcciones IP mediante IPAM, configuración de rutas y, cuando corresponde, reglas de traducción/puertos en el \emph{host} \cite{ref18,ref4,ref21,ref20}. El ciclo de vida se basa en operaciones simples (\texttt{ADD}/\texttt{DEL}) encadenables, lo que permite combinar responsabilidades (p.\,ej., un plugin para IPAM y otro para mapeo de puertos) \cite{ref18,ref21,ref20}.

\paragraph{Funciones núcleo.}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Identidad de red del Pod.} Otorga al Pod su propia IP (modelo \emph{IP-por-Pod}) y asegura la reachabilidad \emph{east--west} en el clúster \cite{ref2}.
  \item \textbf{Conexión y enrutamiento.} Añade interfaces virtuales, instala rutas y coordina con el \emph{host} el paso del tráfico hacia/desde cada Pod \cite{ref18,ref4}.
  \item \textbf{Gestión de direcciones (IPAM).} Reserva/entrega direcciones desde rangos predefinidos (ejemplo: \emph{host-local}) y evita colisiones \cite{ref20,ref18}.
\end{itemize}

% Figura removida: el archivo gráfico referenciado en baseIEEE.tex no existe en docs/jsdocs.


\paragraph{¿Por qué importa?}
La elección de CNI (y su \emph{dataplane}) condiciona latencia, \emph{throughput} y consumo de CPU, con efectos directos sobre el sobredimensionamiento: estudios comparativos en \emph{edge}/nube muestran variaciones relevantes entre modos (túnel vs.\ ruteo nativo) y aceleraciones (\emph{fast paths}) \cite{ref7,ref8,ref11,ref22}. Además, la sintonía de parámetros como la MTU—clave en entornos con encapsulación—evita fragmentación y pérdidas de rendimiento \cite{ref12}. En conjunto, un CNI bien seleccionado y calibrado facilita automatizar políticas, sostener objetivos de nivel de servicio (\emph{SLOs}) y reducir recursos ociosos \cite{ref4,ref7,ref8,ref12}.

\subsubsection{Dataplane: overlay vs. ruteo directo}
En Kubernetes, el \emph{dataplane} de red que implementa un CNI puede seguir dos enfoques predominantes. El primero es el \emph{overlay}, que encapsula el tráfico entre nodos (p.\,ej., mediante VXLAN sobre UDP) para transportar paquetes de Pods sin requerir cambios en la red física. Su principal ventaja es la simplicidad operativa y el desacoplamiento del direccionamiento del clúster respecto al \emph{underlay}; a cambio, introduce cabeceras adicionales, posibles ajustes de MTU y cierta carga de CPU por encapsulación/descapsulación. El segundo enfoque es el ruteo nativo (\emph{ruteo directo}), en el que los Pods son alcanzables a través de rutas L3 entre nodos sin túneles; suele ofrecer menor latencia y mejor aprovechamiento de CPU, pero exige una integración clara con la red subyacente y un plan de direccionamiento coherente. Estudios comparativos en entornos \emph{edge} y nube muestran diferencias medibles de latencia, \emph{throughput} y uso de CPU entre CNIs y modos de operación, lo que refuerza la importancia de seleccionar el dataplane según el contexto de despliegue \cite{ref7,ref8}. Adicionalmente, la implementación concreta del fastpath (p.\,ej., conmutación basada en OVS o programas eBPF) condiciona el rendimiento y la observabilidad del plano de datos \cite{ref11,ref22}.

\subsubsection{Asignación de direcciones (IPAM)}
La identidad de red del Pod se materializa con una dirección IP propia, asignada por el mecanismo de \emph{IP Address Management} (IPAM) del CNI. En líneas generales, existen estrategias por nodo (cada nodo administra un rango local) o globales (un pool común), con implicaciones distintas en simplicidad operativa y uso de direcciones. El plugin \emph{host-local} ilustra un enfoque minimalista: asigna direcciones desde ficheros locales por nodo, garantizando unicidad sin dependencias externas. Un plan de direccionamiento bien definido (rangos, \emph{leases}, reutilización y limpieza) minimiza colisiones, facilita \emph{dual-stack} y reduce incidencias durante escalado o rotación de Pods \cite{ref18,ref20}.

\subsubsection{MTU y fragmentación en redes con túneles}
La encapsulación propia de los \emph{overlays} reduce la MTU efectiva: parte de los bytes del paquete se consumen en cabeceras adicionales. Si la MTU no se ajusta, pueden aparecer fragmentación, caídas de \emph{throughput} y aumentos de latencia. Las guías prácticas recomiendan calcular la MTU efectiva restando el \emph{overhead} del túnel y validar el ajuste mediante pruebas controladas; este procedimiento es especialmente relevante en despliegues con VXLAN o cifrado a nivel de red \cite{ref12}. Simplificando lo expuesto, un ajuste conservador de MTU, verificado empíricamente, suele prevenir pérdidas de rendimiento en clústeres con encapsulación.

% Figura removida: el archivo gráfico referenciado en baseIEEE.tex no existe en docs/jsdocs.


\subsubsection{Cómo circula el tráfico hacia los Services}
Aunque CNI proporciona conectividad entre Pods y nodos, el direccionamiento estable para el consumo de aplicaciones lo otorgan los \emph{Services} de Kubernetes. Un Service expone una Dirección IP Virtual - \emph{VIP} (p.\,ej., \emph{ClusterIP}) y se apoya en estructuras como \emph{EndpointSlices} para conocer qué Pods saludables pueden recibir tráfico. El CNI asegura que, una vez resuelta la VIP, el paquete alcance el Pod correspondiente a través de las rutas del clúster; el modo de exposición (ClusterIP/NodePort/LoadBalancer) define cómo entra y se distribuye el tráfico desde dentro o fuera del clúster. Comprender esta separación de responsabilidades (CNI = conectividad/IP; Service = \emph{VIP} y selección de destinos) es clave para razonar sobre fallos y cuellos de botella \cite{ref3,ref13,ref1,ref2}.

\subsubsection{Observabilidad sencilla a nivel CNI}
Para operar y optimizar una red de clúster es útil contar con visibilidad de “quién habla con quién”, volúmenes de tráfico y patrones temporales. Soluciones de \emph{flow visibility} a nivel CNI permiten recolectar y agregar registros de flujo (origen, destino, puertos, bytes/paquetes) y correlacionarlos con identidades lógicas (namespaces, \emph{labels}). Esta información facilita detectar rutas calientes, validar políticas y priorizar mejoras. En el ámbito de microservicios, la observabilidad de red complementa métricas de aplicación para diagnosticar lazos críticos o dependencias inesperadas \cite{ref23,ref6}.

\subsubsection{Rendimiento: qué medir y qué esperar}
La evaluación del CNI debería incluir latencia (promedio y colas P95/P99), \emph{throughput} sostenido y coste de CPU por paquete/conexión. También conviene fijar el modo del dataplane y el perfil de tráfico (tamaño de paquete, concurrencia, mezcla entrada/salida) para obtener comparaciones reproducibles. La bibliografía reporta patrones consistentes entre modos (overlay vs.\ ruteo directo) y entre \emph{fast-paths} (p.\,ej., OVS o eBPF), con variaciones significativas en entornos con recursos limitados o altas tasas de conexión \cite{ref7,ref8,ref9,ref11,ref22,ref27}. Estas métricas orientan decisiones de diseño y \emph{tuning} para cumplir SLOs de latencia y capacidad.

\subsubsection{Evitar sobredimensionamiento vía CNI}
Un CNI bien seleccionado y sintonizado ayuda a reducir recursos “por si acaso”. Tres prácticas son especialmente efectivas: (1) elegir el dataplane según el entorno (overlay para simplicidad o ruteo directo cuando se prioriza latencia/CPU), (2) ajustar MTU y validar que no haya fragmentación, y (3) automatizar \emph{NetworkPolicies} en clave de \emph{Zero Trust} para limitar tráfico innecesario y reducir trabajo de red en el plano de datos. Complementar estas decisiones con visibilidad de flujos permite cerrar el ciclo de mejora continua y sostener SLOs con menos CPU/memoria \cite{ref7,ref8,ref12,ref23,ref24,ref25}.


% 
% Here we have the typical use of a "T" for an initial drop letter
% and "HIS" in caps to complete the first word.
%\IEEEPARstart{T}{his} demo file is intended to serve as a ``starter file''
%for IEEE journal papers produced under \LaTeX\ using
%IEEEtran.cls version 1.8b and later.
% You must have at least 2 lines in the paragraph with the drop letter
% (should never be an issue)
%I wish you the best of success.

% ---- Contenido convertido desde 1diseno_solucion.js ----

\section{3. Diseño de la Solución}

Este capítulo describe, de manera detallada y comprensible, cómo se diseñó e implementó la solución propuesta para comparar las tecnologías de red que se utilizan dentro de un clúster Kubernetes. Para quienes no están familiarizados con el tema, un clúster Kubernetes es como una ciudad de servidores donde muchas aplicaciones conviven y se comunican entre sí; la "red" de esa ciudad es lo que garantiza que cada aplicación pueda hablar con las demás de forma rápida, segura y eficiente.

El diseño presentado en este capítulo responde directamente a las causas del problema identificadas en el árbol de problemas: la falta de criterios objetivos para seleccionar el componente de red (CNI), la ausencia de visibilidad sobre el tráfico que circula dentro del clúster, y el sobredimensionamiento de recursos que resulta de operar sin datos reales. La solución se construyó sobre cuatro pilares fundamentales: (1) una arquitectura de red bien definida, (2) un sistema de medición de Calidad de Servicio (QoS), (3) un modelo matemático para la toma de decisiones y (4) una estrategia de seguridad automatizada. Cada uno de estos pilares se explica a continuación con sus fundamentos técnicos y su justificación desde la telemática.

\subsection{3.1 Arquitectura de Red y Topología}

Antes de poder medir o comparar tecnologías, es necesario construir un entorno de pruebas que sea justo para todas ellas. Imagine que quiere saber cuál de varios automóviles consume menos gasolina: para hacer una comparación honesta, todos deben correr en la misma pista, con el mismo tipo de carretera y las mismas condiciones climáticas. En redes, ocurre algo muy similar: el entorno donde se realizan las pruebas debe eliminar cualquier factor externo que pueda alterar los resultados.

Por esta razón, el diseño de la infraestructura se planificó cuidadosamente para aislar las variables que realmente importan: el comportamiento de cada tecnología de red bajo las mismas condiciones.

\subsubsection{3.1.1 Diseño de la Red Underlay (La Infraestructura Física)}

La red underlay es la base sobre la que todo lo demás se construye; es, en términos simples, la "carretera" real por donde viajan los datos. Para este proyecto se tomó una decisión de diseño fundamental: utilizar la nube pública de DigitalOcean en lugar de servidores físicos propios. Esta decisión tiene una razón técnica muy clara: eliminar el "ruido" que generaría el hardware local. En un laboratorio físico, factores como la temperatura, el estado del cable de red o interferencias electromagnéticas pueden afectar las mediciones. Al usar servidores en la nube, todos estos factores quedan controlados por el proveedor y son equivalentes para todas las pruebas \cite{ref2}.

El aprovisionamiento de esta infraestructura se realizó mediante Terraform, una herramienta de Infraestructura como Código (IaC). Esto significa que toda la configuración de los servidores está escrita en archivos de texto, como una receta de cocina, lo que garantiza que el entorno se pueda reproducir exactamente de la misma manera en cualquier momento. Si alguien quisiera replicar este experimento, bastaría con ejecutar esos archivos para obtener un entorno idéntico \cite{ref7}.

\begin{quote}
\textbf{¿Qué es K3s en Alta Disponibilidad?}

K3s es una versión liviana de Kubernetes, ideal para entornos donde los recursos computacionales son limitados o para laboratorios de prueba. "Alta Disponibilidad" (HA) significa que el sistema está diseñado para seguir funcionando incluso si uno de sus servidores principales falla. Es como tener tres capitanes en un barco: si uno cae enfermo, los otros dos pueden tomar el mando sin que el barco se detenga.

En este proyecto, se configuraron 3 nodos Master (los capitanes) y nodos Worker dedicados (la tripulación que ejecuta las aplicaciones). Esta configuración garantiza que las pruebas de red se realicen en un ambiente estable y representativo de lo que usaría una empresa real.
\end{quote}

La topología de red diseñada incluye una red privada VPC (Virtual Private Cloud) para el tráfico interno entre nodos. Esta decisión es crítica desde el punto de vista telemático: al usar una red privada, se garantiza que la latencia medida durante las pruebas dependa exclusivamente de la eficiencia del CNI bajo evaluación y no de la variabilidad de internet público. En otras palabras, los resultados reflejan el comportamiento real del componente de red, no las fluctuaciones de la red externa \cite{ref8}.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{Componente} & \textbf{Descripción y Justificación} \\
\hline
Proveedor Cloud & DigitalOcean --- entorno reproducible y controlado, elimina ruido de hardware local \\
Aprovisionamiento & Terraform (IaC) --- configuración declarativa, reproducible y versionada en Git \\
Distribución K8s & K3s --- versión liviana de Kubernetes, ideal para laboratorio de comparativas \\
Plano de control & 3 Nodos Master en HA --- alta disponibilidad, replica ambientes de producción real \\
Nodos de trabajo & Workers dedicados --- separación clara de roles, mediciones sin interferencia \\
Red interna & VPC privada --- aísla el tráfico inter-nodo, garantiza mediciones limpias de QoS \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 3.1 --- Componentes del diseño de la red underlay y su justificación técnica}}\end{center}

\subsubsection{3.1.2 Diseño de la Red Overlay (Los CNI bajo Evaluación)}

Si la red underlay es la carretera física, la red overlay es el sistema de señalización, semáforos y rutas que organiza el tráfico dentro del clúster. Esta capa es implementada por los plugins CNI (Container Network Interface). Un CNI es el componente que hace posible que dos aplicaciones dentro del clúster se puedan "hablar" entre sí, aunque estén en servidores diferentes. Kubernetes no incluye esta funcionalidad por defecto; en cambio, permite que las organizaciones elijan el CNI que mejor se adapte a sus necesidades \cite{ref4,ref18}.

El núcleo del diseño de este proyecto es la comparativa de cuatro tecnologías de encapsulamiento y ruteo, cada una con una filosofía diferente. A continuación se describen de manera accesible:

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{CNI} & \textbf{Tecnología Base} & \textbf{Explicación Simple} \\
\hline
Flannel & VXLAN (Capa 2) & Es el CNI más sencillo. Funciona como un túnel: envuelve los datos en un "sobre" adicional para que puedan viajar entre servidores. Es fácil de instalar pero el sobre adicional consume recursos. \\
Calico & BGP (Ruteo Nativo) & Usa el mismo protocolo de enrutamiento (BGP) que usan los grandes operadores de internet. En lugar de túneles, enseña a cada servidor exactamente cómo llegar a cada aplicación. Es más eficiente pero más complejo de configurar. \\
Cilium & eBPF (Kernel Linux) & Es la tecnología más moderna. En lugar de usar las reglas de firewall tradicionales (iptables), opera directamente dentro del núcleo del sistema operativo con programas eBPF. Esto lo hace extremadamente rápido y eficiente. \\
Antrea & Open vSwitch (OVS) & Trae los conceptos de las redes SDN (Software Defined Networking) al clúster. OVS es un switch virtual muy sofisticado que permite un control detallado sobre el flujo de datos. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 3.2 --- Los cuatro CNI evaluados, su tecnología base y explicación en términos accesibles}}\end{center}

\textbf{VXLAN (Virtual Extensible LAN):}Es un protocolo que permite crear redes virtuales sobre redes físicas existentes. Funciona encapsulando los paquetes de datos originales dentro de paquetes UDP, lo que permite que tráfico de red de nivel 2 (como en una red local) viaje sobre redes de nivel 3 (como internet). El costo de esto es un overhead de 50 bytes por paquete, lo que puede reducir el throughput efectivo cuando se transmiten muchos datos pequeños \cite{ref12}.

\textbf{eBPF (Extended Berkeley Packet Filter):}Es una tecnología revolucionaria que permite ejecutar programas directamente dentro del kernel de Linux de manera segura y eficiente. En el contexto de redes, esto significa que Cilium puede interceptar, analizar y redirigir paquetes de red sin necesidad de copiarlos al espacio de usuario, eliminando una de las principales fuentes de latencia de los sistemas tradicionales \cite{ref11}.

\textbf{BGP (Border Gateway Protocol):}Es el protocolo de enrutamiento que conecta las redes de internet entre sí. Calico lo utiliza para distribuir información de rutas entre los nodos del clúster, permitiendo que cada servidor conozca el camino más directo hacia cada Pod sin necesidad de encapsulación \cite{ref2}.

\subsection{3.2 Diseño del Sistema de Medición de Calidad de Servicio (QoS)}

En telemática, la Calidad de Servicio (QoS, por sus siglas en inglés Quality of Service) es el conjunto de métricas que determinan qué tan bien funciona una red para las aplicaciones que la utilizan. Medir QoS es equivalente a medir el desempeño de un servicio de transporte: no solo importa que el paquete llegue, sino cuánto tiempo tardó, si llegó completo, cuántos intentos necesitó y cuánta gasolina consumió el vehículo.

El sistema de medición diseñado en este proyecto es el corazón experimental de la investigación. Sin mediciones precisas y reproducibles, cualquier comparación entre CNIs sería subjetiva e inútil para la toma de decisiones técnicas. El diseño sigue los principios de la metrología de redes: control de variables, reproducibilidad y representatividad estadística \cite{ref6}.

\subsubsection{3.2.1 Metodología de Inyección de Tráfico}

Para generar tráfico de red de manera controlada, se utilizó iperf3, la herramienta de referencia en el ámbito académico y profesional para pruebas de rendimiento de redes. iperf3 funciona con un modelo cliente-servidor: un Pod emisor (cliente) envía tráfico a un Pod receptor (servidor), y ambos registran estadísticas detalladas de la transferencia.

Sin embargo, el simple hecho de ejecutar iperf3 no garantiza que estemos midiendo lo que queremos medir. El mayor riesgo en una prueba de este tipo es que el emisor y el receptor estén en el mismo servidor físico. Si esto ocurre, el tráfico nunca sale del servidor y viaja por la memoria del sistema en lugar de por la red, lo que haría que los resultados no reflejaran el comportamiento real del CNI.

\begin{quote}
\textbf{Solución al problema de co-localización: podAntiAffinity}

Para garantizar que el emisor y el receptor siempre estén en servidores diferentes, se utilizó una funcionalidad de Kubernetes llamada podAntiAffinity (anti-afinidad de pods). Esta regla le dice al sistema: "Asegúrate de que este Pod nunca se ejecute en el mismo servidor que el Pod con esta etiqueta".

Es como decirle a dos compañeros de trabajo que nunca compartan la misma oficina, para garantizar que toda su comunicación pase por los canales oficiales de la empresa (correo, reuniones) y no por una conversación informal en el pasillo.

Esta decisión de diseño garantiza que el 100\% del tráfico medido pase por el CNI bajo evaluación, haciendo que las métricas sean verdaderamente representativas del rendimiento de red inter-nodo.
\end{quote}

Además del aislamiento, se diseñó un esquema de automatización mediante CronJobs de Kubernetes. Un CronJob es una tarea programada que se ejecuta de manera automática en intervalos regulares, similar a una alarma que suena cada cierto tiempo. En este caso, se configuraron ráfagas de tráfico TCP cada 30 minutos. Esta frecuencia tiene una justificación telemática importante: permite capturar el comportamiento de la red en diferentes momentos del día (carga alta, carga media, carga baja), obteniendo así un perfil estadístico completo y no solo una fotografía instantánea del rendimiento \cite{ref7}.

\subsubsection{3.2.2 Variables Telemáticas Capturadas}

El diseño del sistema de medición captura cuatro variables fundamentales, cada una con una justificación desde la teoría de redes y su impacto directo en las aplicaciones empresariales:

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Variable QoS} & \textbf{Unidad de medida} & \textbf{Por qué es importante para las aplicaciones} \\
\hline
Throughput (Ancho de Banda Efectivo) & Gbps / Mbps & Determina cuánta información puede transmitirse por segundo. Una aplicación de streaming de video o transferencia de archivos grandes necesita alto throughput. Si es bajo, los usuarios experimentan lentitud o interrupciones. \\
Latencia de Establecimiento TCP & ms (milisegundos) min / avg / max & El tiempo que tarda una conexión en establecerse. Para aplicaciones de tiempo real (videollamadas, trading financiero), cada milisegundo cuenta. Una latencia alta hace que las aplicaciones se sientan "lentas" o que fallen. \\
Retransmisiones TCP & Número de paquetes & Indica cuántos paquetes de datos tuvieron que ser enviados de nuevo porque no llegaron correctamente. Es un indicador de problemas en el canal de encapsulamiento del CNI. Muchas retransmisiones degradan el rendimiento y aumentan la latencia. \\
Costo Computacional del CNI & \% CPU / MB RAM & Mide cuántos recursos del servidor consume el propio CNI para procesar el tráfico. Un CNI que consume mucha CPU para mover 1 Gbps es ineficiente. Esto impacta directamente en el costo de la infraestructura cloud y en la capacidad del servidor para correr más aplicaciones. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 3.3 --- Variables telemáticas capturadas por el sistema de medición y su impacto en las aplicaciones}}\end{center}

\subsubsection{3.2.3 La Pila de Observabilidad: Prometheus y Grafana}

Capturar datos de iperf3 no es suficiente si no existe una manera de visualizarlos y correlacionarlos con el consumo de recursos del servidor. Para esto se diseñó una pila de observabilidad basada en dos herramientas de código abierto ampliamente reconocidas en la industria:

\textbf{Prometheus:}Es el sistema de recolección de métricas. Funciona como un inspector que visita periódicamente cada nodo del clúster y registra estadísticas de CPU, memoria, red y el estado de cada CNI. Los datos se almacenan en una serie temporal (time series), lo que permite ver cómo evolucionaron las métricas a lo largo del tiempo \cite{ref6}.

\textbf{Grafana:}Es la capa de visualización. Conecta con Prometheus y presenta los datos en forma de gráficas y dashboards interactivos. Los dashboards diseñados para este proyecto muestran en tiempo real: el throughput de cada CNI, la latencia promedio, el consumo de CPU del agente CNI y las retransmisiones TCP. Esto permite que incluso personas sin experiencia técnica profunda puedan entender el comportamiento de la red de un vistazo.

El flujo de datos del sistema de observabilidad funciona de la siguiente manera: el CronJob activa iperf3 cada 30 minutos $\rightarrow$ iperf3 genera métricas de red $\rightarrow$ Prometheus las recolecta junto con métricas del sistema $\rightarrow$ Grafana las visualiza en dashboards $\rightarrow$ el modelo MCDA las procesa para generar recomendaciones. Este flujo completo, desde la captura hasta la recomendación, es el aporte central de este proyecto.

\subsection{3.3 Diseño del Modelo Matemático de Recomendación (MCDA)}

Tener datos es el primer paso, pero no es suficiente. El verdadero valor del proyecto está en convertir esos datos en recomendaciones accionables: ¿cuál CNI debería usar mi empresa? La respuesta depende de para qué se usa el clúster. Una empresa de servicios financieros no tiene las mismas prioridades que una plataforma de streaming de video o un sistema de sensores IoT.

Para resolver este problema, se diseñó un modelo de Análisis de Decisión Multicriterio (MCDA, por sus siglas en inglés Multi-Criteria Decision Analysis). Este tipo de modelos son ampliamente usados en ingeniería y economía cuando se deben tomar decisiones que involucran múltiples factores con diferentes niveles de importancia \cite{ref9}.

\subsubsection{3.3.1 Algoritmo de Procesamiento y Limpieza Estadística}

Antes de aplicar el modelo MCDA, los datos recolectados deben pasar por un proceso de limpieza estadística. ¿Por qué? Porque en cualquier entorno de nube, ocasionalmente ocurren eventos externos (mantenimientos del proveedor, picos de uso compartido, migraciones automáticas) que generan mediciones anómalas, conocidas técnicamente como outliers. Si estas mediciones se incluyeran en el promedio, contaminarían los resultados y podrían llevar a conclusiones incorrectas.

\begin{quote}
\textbf{¿Qué es el Rango Intercuartílico (IQR) y para qué sirve?}

El IQR (Interquartile Range) es un método estadístico robusto para detectar valores atípicos. Funciona ordenando todos los datos de menor a mayor y dividiendo el conjunto en cuatro partes iguales. Los valores que caen muy por encima o muy por debajo del rango esperado (llamados outliers) se identifican y se excluyen del análisis.

Analogía simple: imagine que mide la velocidad de 100 autos en una autopista. La mayoría van entre 80 y 120 km/h. Si un auto va a 5 km/h (detenido por un accidente) o a 300 km/h (una emergencia), incluir esos valores en el promedio daría una imagen falsa del comportamiento típico del tráfico. El IQR los detecta y los excluye automáticamente.

En este proyecto, el IQR garantiza que el puntaje final de cada CNI sea representativo de su comportamiento normal y no esté influenciado por eventos excepcionales de la nube.
\end{quote}

Después de la limpieza, las métricas pasan por un proceso de normalización: se convierten de sus unidades originales (ms, Gbps, MB, \% CPU) a una escala común de 0 a 1, donde 1 representa el mejor desempeño posible. Esto es necesario porque no se pueden comparar directamente milisegundos con gigabits por segundo; la normalización los pone en el mismo "idioma" matemático para que el modelo MCDA pueda procesarlos de manera justa.

\subsubsection{3.3.2 La Matriz de Decisión por Perfil de Usuario}

El corazón del modelo MCDA es una matriz de pesos que refleja las prioridades de cada tipo de organización. Se diseñaron tres perfiles de usuario basados en los patrones más comunes de uso de Kubernetes en la industria:

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Criterio de Evaluación} & \textbf{Perfil Fintech (Seguridad)} & \textbf{Perfil Streaming (Rendimiento)} & \textbf{Perfil IoT (Recursos)} \\
\hline
Throughput (velocidad) & 15\% & 35\% & 25\% \\
Latencia (tiempo de respuesta) & 20\% & 35\% & 20\% \\
Retransmisiones TCP (estabilidad) & 15\% & 20\% & 15\% \\
Consumo de CPU del CNI & 10\% & 10\% & 30\% \\
Consumo de RAM del CNI & 10\% & 0\% & 10\% \\
Soporte de Network Policies L7 & 30\% & 0\% & 0\% \\
Total & 100\% & 100\% & 100\% \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 3.4 --- Matriz de pesos del modelo MCDA por perfil de usuario}}\end{center}

Los tres perfiles se diseñaron con base en los patrones de uso identificados en la literatura y en las necesidades reales de la industria:

\textbf{Perfil Fintech (Seguridad):}Las empresas financieras priorizan sobre todo la seguridad. El 30\% del peso está en el soporte de Network Policies de capa 7 (L7), que permite controlar el tráfico no solo por dirección IP sino por el tipo de petición HTTP, el nombre del servicio o la identidad del usuario. Esto es fundamental para cumplir con regulaciones como PCI-DSS o ISO 27001.

\textbf{Perfil Streaming/Edge (Rendimiento):}Las plataformas de video o juegos en línea necesitan mover grandes cantidades de datos con la menor latencia posible. El 70\% del peso está concentrado en throughput y latencia. Un milisegundo extra de latencia en un juego en línea puede significar perder una partida; en una videollamada, puede generar eco o cortes.

\textbf{Perfil IoT (Recursos):}Los sistemas de Internet de las Cosas suelen correr en hardware con recursos limitados (sensores, Raspberry Pi, dispositivos embebidos). Aquí lo más importante es que el CNI consuma la menor cantidad de CPU y RAM posible, para que queden recursos disponibles para las aplicaciones de negocio.

El modelo genera un puntaje compuesto para cada CNI en cada perfil, y el CNI con el puntaje más alto es la recomendación del sistema. Este resultado se presenta en el dashboard de Grafana, accesible de manera intuitiva para cualquier equipo técnico.

\subsection{3.4 Diseño de Seguridad y Micro-segmentación (Modelo Zero Trust)}

Uno de los problemas más críticos identificados en el árbol de problemas es la arquitectura abierta por defecto de Kubernetes. En su configuración inicial, cualquier aplicación dentro del clúster puede comunicarse libremente con cualquier otra aplicación. Esto es conveniente para comenzar a trabajar rápidamente, pero representa un riesgo de seguridad significativo en entornos de producción.

Para comprender la magnitud del problema, imagine un edificio corporativo donde todas las puertas están abiertas por defecto. Cualquier persona que entre al edificio puede acceder a la sala de servidores, al archivo de documentos confidenciales o a la caja fuerte. La solución es implementar un sistema de acceso controlado: cada puerta tiene una tarjeta de acceso y solo las personas autorizadas pueden entrar a cada área. En Kubernetes, este sistema de control se llama Network Policies \cite{ref24}.

\subsubsection{3.4.1 Estrategia de Default Deny (Denegar Todo por Defecto)}

El diseño implementa el principio de Zero Trust de manera completa. Zero Trust, según el NIST (Instituto Nacional de Estándares y Tecnología de los Estados Unidos), es un modelo de seguridad que parte de la premisa de que no se debe confiar automáticamente en ninguna entidad dentro o fuera de la red, sino verificar explícitamente cada solicitud de acceso \cite{ref24,ref25}.

La estrategia diseñada tiene dos niveles. El primer nivel es la política de Default Deny: se crean reglas que bloquean todo el tráfico entrante y saliente de cada espacio de nombres (namespace) del clúster. Es el equivalente a cerrar todas las puertas del edificio. El segundo nivel es la habilitación selectiva: una vez bloqueado todo, se abren únicamente las comunicaciones que son necesarias para el funcionamiento de las aplicaciones.

\begin{quote}
\textbf{¿Cómo funciona la micro-segmentación por capas?}

Imagine una aplicación web típica compuesta por tres partes: el frontend (la página web que ve el usuario), el backend (la lógica de negocio) y la base de datos (donde se almacena la información).

Sin segmentación: el frontend puede hablar con la base de datos directamente, saltándose el backend. Esto es un riesgo enorme de seguridad.

Con micro-segmentación diseñada en este proyecto: el frontend SOLO puede hablar con el backend. El backend SOLO puede hablar con la base de datos. La base de datos NO puede iniciar comunicaciones hacia ningún lado. Si un atacante logra comprometer el frontend, NO puede acceder directamente a la base de datos porque la política de red lo bloquea.

Esta separación se implementa con etiquetas dinámicas (labels) de Kubernetes, que son como insignias de identificación para cada aplicación. Las reglas de red dicen: 'solo permite conexiones desde Pods que tengan la etiqueta tier=frontend hacia Pods con la etiqueta tier=backend en el puerto 8080'.
\end{quote}

\subsubsection{3.4.2 Automatización GitOps con ArgoCD}

Un segundo problema identificado en el árbol de causas es la falta de pruebas automatizadas que garanticen que las políticas de seguridad siguen siendo efectivas después de cambios en el sistema. Un equipo puede configurar perfectamente las políticas de red, pero si alguien las borra accidentalmente o las modifica de manera incorrecta, el sistema queda expuesto sin que nadie lo note.

Para resolver este problema, se diseñó un flujo de trabajo GitOps usando ArgoCD. GitOps es un paradigma de operaciones donde el estado deseado de la infraestructura está definido en un repositorio Git (como el repositorio de código del proyecto) y un sistema automatizado se encarga de garantizar que la infraestructura real siempre coincida con ese estado deseado.

ArgoCD monitorea constantemente el repositorio Git. Si alguien elimina una política de red del clúster (ya sea por accidente o intencionalmente), ArgoCD detecta la diferencia entre el estado actual del clúster y el estado definido en Git, y automáticamente restaura la política eliminada. Esto es el equivalente a un sistema de vigilancia que activa una alarma y restaura automáticamente la configuración correcta si algo cambia sin autorización.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{Mecanismo de Seguridad} & \textbf{Función y Beneficio} \\
\hline
Default Deny (Ingress) & Bloquea todo el tráfico entrante a un namespace. Ninguna aplicación puede recibir conexiones a menos que exista una regla explícita que lo permita. \\
Default Deny (Egress) & Bloquea todo el tráfico saliente. Las aplicaciones no pueden iniciar conexiones externas no autorizadas, previniendo exfiltración de datos. \\
Micro-segmentación L3/L4 & Reglas que permiten comunicaciones específicas entre tier=frontend, tier=backend y tier=database mediante selectores de etiquetas dinámicos. \\
Network Policies L7 (Cilium) & Control de acceso basado en HTTP paths, métodos y headers. Solo disponible con Cilium/eBPF. Permite reglas como 'solo GET /api/productos'. \\
GitOps con ArgoCD & Cualquier desviación del estado de seguridad definido en Git es detectada y corregida automáticamente, garantizando la integridad continua. \\
Validación Automatizada & Pipelines que prueban periódicamente que las reglas de red bloquean efectivamente el tráfico no autorizado mediante herramientas de prueba de conectividad. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 3.5 --- Mecanismos de seguridad diseñados e implementados en el proyecto}}\end{center}

\subsection{3.5 Flujo Integral del Sistema: De la Captura a la Recomendación}

Para comprender cómo funcionan juntos todos los componentes diseñados, es útil seguir el recorrido completo de los datos desde el momento en que se generan hasta que se convierten en una recomendación de CNI para una organización específica. Este flujo tiene cinco etapas claramente definidas:

\begin{enumerate}

\item GENERACIÓN DEL TRÁFICO: El CronJob de Kubernetes activa automáticamente cada 30 minutos el pod iperf3-client. Gracias a podAntiAffinity, este pod está en un nodo diferente al iperf3-server. El cliente envía ráfagas de tráfico TCP real al servidor, simulando el comportamiento de una aplicación empresarial que transfiere datos entre microservicios.

\item CAPTURA DE MÉTRICAS: iperf3 registra throughput, latencia de establecimiento TCP y retransmisiones. Simultáneamente, Prometheus recolecta el consumo de CPU y RAM del agente CNI activo en los nodos involucrados. Todos los datos incluyen una marca de tiempo (timestamp) y el identificador del CNI bajo prueba.

\item LIMPIEZA Y NORMALIZACIÓN: El procesador.js aplica el algoritmo IQR para eliminar outliers estadísticos de las series temporales. Las métricas depuradas se normalizan a la escala 0-1, donde 1 representa el mejor valor observado entre todos los CNIs para esa métrica.

\item SCORING MCDA: El modelo multiplica cada métrica normalizada por su peso correspondiente según el perfil de usuario seleccionado (Fintech, Streaming o IoT). Se calcula el puntaje compuesto para cada CNI y se genera un ranking.

\item VISUALIZACIÓN Y RECOMENDACIÓN: Los resultados se publican en el dashboard de Grafana, que muestra tanto las métricas brutas en gráficas de series temporales como el ranking MCDA por perfil. El CNI con el puntaje más alto en el perfil seleccionado es la recomendación del sistema, acompañada de su justificación técnica basada en los datos recolectados.

\end{enumerate}

\subsection{3.6 Beneficio Tecnológico y Telemático de la Solución}

Esta sección responde la pregunta fundamental que cualquier organización debería hacerse antes de adoptar una nueva tecnología: ¿para qué sirve esto y qué me aporta en términos concretos? Los beneficios de este proyecto se pueden clasificar en tres categorías: beneficios telemáticos directos, beneficios tecnológicos operativos y beneficios económicos cuantificables.

\subsubsection{3.6.1 Beneficios Telemáticos: Visibilidad y Control de la Red}

El primer beneficio telemático es la visibilidad. Antes de este proyecto, los equipos técnicos operaban sus redes Kubernetes sin datos reales sobre su comportamiento. Era como conducir un automóvil sin tablero de instrumentos: podía funcionar durante un tiempo, pero cualquier problema tardaría demasiado en detectarse.

Con el sistema diseñado, cada organización que lo implemente obtiene un tablero de control completo de su red: puede ver en tiempo real cuánto throughput está procesando su CNI, qué latencia experimentan sus aplicaciones, si hay retransmisiones TCP que indiquen problemas, y cuántos recursos del servidor consume la red en sí misma. Este nivel de visibilidad permite pasar de una gestión reactiva ("hay un problema, a solucionarlo") a una gestión proactiva ("veo que la latencia está aumentando, investiguemos antes de que afecte a los usuarios").

El segundo beneficio telemático es el control de la seguridad. Las Network Policies implementadas con estrategia Zero Trust transforman la red de un sistema "todo abierto" a una red micro-segmentada donde cada comunicación es explícitamente autorizada. Esto reduce drásticamente la superficie de ataque: si un atacante logra comprometer una aplicación, su capacidad de movimiento lateral dentro del clúster está limitada por las políticas de red \cite{ref16}.

\subsubsection{3.6.2 Beneficios Tecnológicos: Toma de Decisiones Basada en Evidencia}

Uno de los mayores aportes de este proyecto es reemplazar las decisiones basadas en opiniones o recomendaciones informales por decisiones basadas en datos medidos en condiciones controladas y reproducibles. El modelo MCDA proporciona un método objetivo y transparente: dos organizaciones con perfiles similares obtendrán la misma recomendación, y el razonamiento detrás de ella puede ser auditado y cuestionado.

Además, la metodología diseñada es replicable. Cualquier equipo técnico que quiera evaluar un nuevo CNI (por ejemplo, cuando salga una nueva versión de Cilium o un CNI completamente nuevo) puede integrar esa tecnología en el framework de pruebas y obtener resultados comparables con los ya existentes. Esto convierte el proyecto en una herramienta viva, no solo en un estudio estático.

\subsubsection{3.6.3 Beneficio Económico: La Solución al Sobredimensionamiento}

El beneficio más tangible y cuantificable del proyecto es la reducción del sobredimensionamiento de recursos. Como se identificó en el árbol de problemas, muchas organizaciones asignan más CPU y memoria a sus servidores de lo que realmente necesitan, porque no tienen datos precisos sobre el consumo real de sus redes.

Con las mediciones de este proyecto, es posible saber exactamente cuánta CPU consume cada CNI para mover 1 Gbps de tráfico. Esta información permite un dimensionamiento inteligente: si Cilium necesita un 30\% menos de CPU que Flannel para la misma cantidad de tráfico, una organización que procese 100 Gbps diarios podría reducir su inversión en cómputo de manera proporcional.

\begin{quote}
\textbf{Ejemplo de impacto económico del dimensionamiento inteligente}

Escenario hipotético: Una empresa tiene 10 nodos worker en DigitalOcean, cada uno con 8 vCPU, a un costo de USD \$48/mes por nodo = USD \$480/mes en total.

Situación actual (sin datos): La empresa usa Flannel porque 'es el que venía por defecto', pero no sabe cuánta CPU consume. Por precaución, mantiene los 10 nodos al 60\% de capacidad para tener margen de seguridad.

Después de las mediciones: Los datos muestran que Cilium (eBPF) consume un 35\% menos de CPU para la misma carga de trabajo. Con Cilium, la empresa podría operar con el mismo nivel de servicio usando solo 7 nodos al 80\% de capacidad.

Ahorro estimado: 3 nodos × \$48/mes × 12 meses = USD \$1,728 anuales solo en infraestructura. Sin contar la reducción en consumo energético, que en centros de datos grandes puede ser significativa.
\end{quote}

A nivel telemático, la reducción del sobredimensionamiento también tiene un impacto ambiental positivo: menos servidores activos significan menos consumo de energía y una menor huella de carbono de la infraestructura tecnológica. En un contexto donde la sostenibilidad tecnológica se convierte en un factor diferenciador para las empresas, este beneficio tiene valor tanto económico como de imagen corporativa \cite{ref8}.

\subsection{3.7 Justificación de las Principales Decisiones de Diseño}

Todo diseño implica elegir entre alternativas. En esta sección se explica el razonamiento detrás de las decisiones más importantes del proyecto, en formato de pregunta-respuesta para mayor claridad:

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{Decisión de diseño} & \textbf{Justificación técnica y telemática} \\
\hline
¿Por qué nube pública (DigitalOcean) en lugar de un laboratorio físico propio? & Los entornos físicos propios introducen variables no controlables (hardware heterogéneo, cables con distintas características, temperatura ambiente). La nube garantiza que la única variable entre pruebas sea el CNI, no el hardware. Además, los resultados son más transferibles a organizaciones que ya operan en la nube. \\
¿Por qué K3s y no Kubernetes estándar? & K3s tiene un footprint menor, lo que significa que consume menos recursos del sistema en su propia operación. Esto hace que una mayor proporción del CPU y la RAM esté disponible para las aplicaciones y el CNI, aumentando la sensibilidad de las mediciones. Es también representativo de entornos edge y startups con recursos limitados. \\
¿Por qué iperf3 para las pruebas de red? & iperf3 es la herramienta de referencia académica y profesional para pruebas de rendimiento de redes TCP/UDP. Sus resultados son reproducibles, comparables con otros estudios publicados y ampliamente validados en la comunidad de redes. Usar una herramienta menos estándar habría dificultado la comparación con la literatura existente. \\
¿Por qué IQR para limpiar outliers y no simplemente el promedio? & El promedio es muy sensible a valores extremos. Una sola medición de 500ms en un conjunto de mediciones de 2ms elevaría el promedio injustamente. El IQR es robusto a outliers porque se basa en la distribución estadística central de los datos, no en sus extremos. Es el método recomendado en metrología de redes para condiciones de nube. \\
¿Por qué tres perfiles de usuario en el MCDA? & Existe una tensión fundamental entre throughput, latencia, seguridad y uso de recursos. Ningún CNI es el mejor en todas las dimensiones simultáneamente. Los tres perfiles representan los trade-offs más comunes en la industria, basados en los patrones identificados en los estudios de la literatura revisada. \\
¿Por qué ArgoCD para la gestión de políticas de red? & Las políticas de red manuales son frágiles: un error humano o una actualización del clúster puede eliminarlas silenciosamente. GitOps con ArgoCD garantiza que el estado de seguridad sea siempre el que el equipo definió, sin importar qué cambios ocurran en el clúster. Esto es especialmente crítico para cumplir con estándares de seguridad como Zero Trust \cite{ref25}. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 3.6 --- Justificación de las principales decisiones de diseño del proyecto}}\end{center}

\subsection{3.8 Resumen Arquitectónico Integrado}

El diseño de la solución puede resumirse como un sistema de tres capas que funcionan de manera coordinada:

La primera capa es la infraestructura controlada (red underlay sobre DigitalOcean con Terraform), que garantiza un entorno reproducible y libre de ruido externo. Esta capa es la base que hace que todas las mediciones sean comparables y confiables.

La segunda capa es el plano de observabilidad y prueba (red overlay con los cuatro CNIs, iperf3 con podAntiAffinity, CronJobs automáticos, Prometheus y Grafana), que captura datos de calidad de servicio de manera sistemática y los presenta de forma comprensible. Esta capa responde a la pregunta: ¿cómo se está comportando la red realmente?

La tercera capa es la inteligencia de decisión (algoritmo IQR, normalización, modelo MCDA con perfiles, dashboard de recomendación), que transforma los datos brutos en recomendaciones específicas para cada tipo de organización. Esta capa responde a la pregunta: ¿qué CNI debería usar mi empresa y por qué?

Transversalmente a estas tres capas opera la estrategia de seguridad Zero Trust (Network Policies con Default Deny, micro-segmentación por capas de aplicación y automatización GitOps con ArgoCD), que garantiza que el entorno de prueba y las recomendaciones incluyan siempre consideraciones de seguridad, no solo de rendimiento.

La integración de estas capas hace que el proyecto sea más que una simple comparativa de tecnologías. Es un framework metodológico completo que puede ser adoptado por cualquier organización que necesite tomar decisiones informadas sobre su infraestructura de red en Kubernetes, independientemente de su tamaño o nivel de experiencia técnica.

% ---- Ampliación académica del Diseño de la Solución ----

\subsection{3.9 Trazabilidad del diseño frente al problema de investigación}

El diseño de la solución no se planteó como una arquitectura aislada, sino como una respuesta directa al problema formulado en el anteproyecto: las organizaciones adoptan Kubernetes como plataforma de orquestación, pero la calidad final del despliegue depende en gran medida del plano de red, de la selección del CNI y de la forma en que se controlan las comunicaciones internas del clúster \cite{ref29}. En el documento base se identifica que el reto no es únicamente instalar un plugin de red, sino contar con un modelo práctico que permita seleccionar, implementar, validar y mantener la solución de red con criterios objetivos. Esta formulación condiciona todo el diseño: cada componente de la arquitectura debe producir evidencia, reducir incertidumbre técnica o automatizar una decisión que normalmente se toma con información parcial.

Desde la perspectiva del anteproyecto, el problema se expresa en cuatro vacíos principales. El primero es la falta de criterios claros para comparar CNIs; el segundo, la ausencia de observabilidad suficiente sobre el tráfico interno; el tercero, la configuración incompleta o insegura de políticas de red; y el cuarto, el sobredimensionamiento de recursos por operar bajo supuestos en lugar de mediciones. Por esta razón, la solución se diseñó como un sistema de evaluación integral y no como un benchmark aislado. La arquitectura debe medir rendimiento, medir consumo de recursos, validar seguridad, procesar estadísticamente la evidencia y convertirla en una recomendación verificable \cite{ref29}.

La trazabilidad entre problema, objetivo y componente técnico se resume en la Tabla~\ref{tab:trazabilidad-diseno}. Esta tabla cumple una función metodológica: evita que el capítulo de diseño se convierta en una descripción de herramientas y demuestra que cada decisión responde a una necesidad de investigación.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\caption{Trazabilidad entre problema de investigación, objetivo y decisión de diseño.}
\label{tab:trazabilidad-diseno}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Necesidad identificada} & \textbf{Objetivo asociado} & \textbf{Respuesta de diseño} \\
\hline
Comparar CNIs sin depender de recomendaciones informales o documentación dispersa. & Evaluar cuantitativamente Calico, Cilium, Flannel y Antrea en escenarios controlados. & Testbed reproducible sobre Kubernetes, ejecución automatizada de pruebas y consolidación de métricas por CNI. \\
\hline
Controlar el riesgo de comunicaciones internas abiertas por defecto. & Evaluar políticas de red seguras y automatizadas para reducir superficie de ataque. & Diseño de NetworkPolicies bajo enfoque Zero Trust, casos de denegación por defecto, segmentación por capas y restricción de egress. \\
\hline
Convertir resultados técnicos heterogéneos en una decisión comprensible. & Definir criterios, umbrales y ponderaciones para comparación objetiva. & Modelo MCDA con criterios de rendimiento, eficiencia de recursos e impacto de seguridad. \\
\hline
Apoyar a una organización que necesita seleccionar y configurar un CNI. & Implementar un prototipo funcional de recomendación. & Prototipo web que consume datos procesados, aplica perfiles de decisión y explica la recomendación resultante. \\
\hline
Evitar sobredimensionamiento de infraestructura por falta de evidencia. & Relacionar desempeño de red con consumo de CPU y memoria. & Captura de recursos del CNI mediante Prometheus/Grafana y cálculo de eficiencia relativa por perfil. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

El diseño también conserva una relación directa con las preguntas de investigación planteadas en el anteproyecto. La pregunta sobre diferencias de velocidad de respuesta entre CNIs se materializa en pruebas de throughput, latencia y retransmisiones. La pregunta sobre seguridad y rendimiento se refleja en la medición del overhead de Network Policies. La pregunta sobre consumo energético se aborda indirectamente mediante CPU y memoria como aproximaciones operativas al costo computacional. La pregunta sobre visibilidad del tráfico se responde con el plano de observabilidad, mientras que la reducción del desperdicio de recursos se aborda con el modelo de recomendación y los perfiles de decisión \cite{ref29}.

\subsection{3.10 Requisitos de diseño derivados del contexto telemático}

El primer requisito de diseño es la reproducibilidad. Una comparación entre tecnologías de red no puede depender del momento en que se ejecuta una prueba ni de la habilidad manual del investigador. Por ello, el entorno se concibió bajo infraestructura como código, despliegue declarativo y automatización de experimentos. Terraform permite reconstruir la base de infraestructura; Kubernetes permite programar cargas y mantener objetos declarativos; ArgoCD permite sostener el estado deseado mediante GitOps. Esta combinación convierte el laboratorio en un sistema repetible y auditable.

El segundo requisito es el aislamiento de variables. La evaluación se centra en el CNI, por lo que los demás elementos deben mantenerse constantes: proveedor cloud, tipo de instancia, versión de Kubernetes, topología, namespace de pruebas, duración de las corridas, protocolo de tráfico y forma de captura. En una red Kubernetes real existen muchas fuentes de variabilidad: programación de Pods, carga del nodo, congestión de red, cachés, reintentos TCP y comportamiento del plano de control. El diseño no elimina toda variabilidad, pero la reduce y la documenta para que las diferencias observadas puedan atribuirse principalmente al plano de datos del CNI.

El tercer requisito es la medición integral. Un CNI no debe evaluarse solo por throughput. Un plugin puede alcanzar una tasa alta de transferencia, pero consumir demasiada CPU, introducir jitter, no soportar NetworkPolicies o carecer de visibilidad suficiente. Por eso el diseño agrupa métricas en tres criterios: rendimiento de red, eficiencia de recursos e impacto de seguridad. Esta agrupación coincide con el objetivo del anteproyecto de construir un modelo de evaluación y selección, no únicamente un reporte de pruebas \cite{ref29}.

El cuarto requisito es la trazabilidad de la evidencia. Cada dato debe conservar su origen: CNI evaluado, tipo de benchmark, timestamp, caso de política de red, namespace y ruta de almacenamiento. Esta trazabilidad permite auditar si una recomendación proviene de un dato real, de una métrica procesada o de una ponderación del perfil. Sin esta separación, el prototipo recomendador sería una caja negra. Con ella, el usuario puede revisar por qué un CNI gana en seguridad, por qué otro gana en bajo consumo o por qué una solución aparentemente rápida puede no ser adecuada para un entorno Zero Trust.

El quinto requisito es la compatibilidad con la operación real. El diseño evita depender de comandos manuales ejecutados en una terminal de laboratorio. En su lugar, usa objetos y patrones de Kubernetes: Deployments, Services, CronJobs, namespaces, labels, manifests, overlays y controladores GitOps. Esta decisión hace que la solución sea cercana a la forma en que los equipos DevOps y SRE operan clústeres reales, y permite que la tesis tenga valor práctico más allá de la comparación académica.

\subsection{3.11 Diseño arquitectónico por capas}

La solución se organizó en capas para separar responsabilidades y facilitar el diagnóstico. La primera capa es la infraestructura underlay. Está compuesta por la red privada del proveedor, los nodos de cómputo y las reglas básicas de conectividad. Su función es ofrecer una base estable sobre la cual se despliegan los clústeres y se ejecutan las pruebas. Desde la teoría de redes, esta capa representa el medio de transporte físico o virtual que condiciona la latencia mínima alcanzable, el ancho de banda disponible y la variabilidad propia del entorno cloud.

La segunda capa es el clúster Kubernetes. En esta capa se ubican el plano de control, los nodos worker y los objetos que permiten ejecutar cargas. La elección de K3s se justifica porque conserva el modelo operativo de Kubernetes, pero reduce la complejidad de instalación y administración, lo cual resulta adecuado para un laboratorio reproducible. El diseño en alta disponibilidad permite que el entorno sea más cercano a una arquitectura empresarial que a un clúster mínimo de una sola máquina.

La tercera capa es el plano CNI. Aquí se instala y evalúa cada tecnología: Flannel, Calico, Cilium y Antrea. Esta capa es el núcleo de la comparación porque implementa la conectividad entre Pods, el modelo de direccionamiento, el enrutamiento y, en algunos casos, el enforcement de políticas de red. Kubernetes define el modelo general de red, pero delega la implementación concreta en los plugins CNI \cite{ref4,ref18}. Por tanto, el diseño debe permitir retirar un CNI, instalar otro y repetir el mismo conjunto de pruebas sin modificar la lógica experimental.

La cuarta capa es el plano de inyección de tráfico. Está compuesto por Pods cliente y servidor, servicios internos y CronJobs que ejecutan pruebas de throughput y latencia. Esta capa no existe para prestar un servicio de negocio, sino para generar tráfico controlado que active el dataplane del CNI. La anti-afinidad entre Pods se definió como una condición crítica porque fuerza tráfico inter-nodo. Si cliente y servidor quedaran en el mismo nodo, gran parte del tráfico podría resolverse localmente y no ejercitaría la ruta real que se quiere evaluar.

La quinta capa es observabilidad y captura. Prometheus recolecta métricas del clúster y Grafana permite visualizarlas; adicionalmente, el exporter convierte consultas de recursos en archivos procesables. Esta capa responde al problema de visibilidad identificado en el anteproyecto: no basta con que el clúster funcione, se necesita ver cómo se comporta el plano de red y cuánto cuesta en recursos \cite{ref29}. La literatura sobre observabilidad en microservicios refuerza que métricas, eventos y flujos son necesarios para comprender dependencias y diagnosticar problemas en arquitecturas distribuidas \cite{ref6}.

La sexta capa es procesamiento y decisión. En ella se ubica el procesamiento estadístico, la limpieza de outliers, la normalización y el cálculo del puntaje multicriterio. Esta capa transforma archivos JSON/CSV en criterios comparables. Su existencia es clave porque las métricas originales tienen unidades distintas: milisegundos, Mbps, retransmisiones, porcentaje de CPU y memoria. Sin una etapa de normalización y ponderación, no sería posible responder de forma objetiva cuál CNI es más adecuado para un perfil de uso.

La séptima capa es presentación y recomendación. El prototipo web consume datos consolidados y muestra resultados según perfiles. El objetivo no es reemplazar al arquitecto de red, sino entregarle evidencia organizada para decidir. Por eso el diseño del prototipo debe explicar la recomendación, mostrar el ranking y mantener vínculo con los datos que lo soportan.

\subsection{3.12 Diseño comparativo de los CNIs evaluados}

La selección de Flannel, Calico, Cilium y Antrea no es accidental. Estos cuatro CNIs representan enfoques distintos del plano de datos en Kubernetes. Flannel representa simplicidad y enfoque de conectividad básica; Calico representa políticas de red y ruteo con fuerte adopción en producción; Cilium representa el uso de eBPF como mecanismo moderno de aceleración y observabilidad; Antrea representa una aproximación basada en Open vSwitch y conceptos de redes definidas por software. La comparación cubre, por tanto, un espectro razonable de tecnologías presentes en entornos cloud-native.

Flannel se incluye como línea base de simplicidad. Su valor para el diseño está en que permite observar qué ocurre cuando se prioriza una red funcional y fácil de operar por encima de capacidades avanzadas de seguridad. En términos de arquitectura, esto lo convierte en una referencia útil para escenarios de desarrollo, laboratorios o entornos donde la micro-segmentación no es una exigencia primaria. Sin embargo, esa misma simplicidad se convierte en limitación cuando el modelo evalúa seguridad, porque Flannel no implementa por sí mismo NetworkPolicies estándar de Kubernetes.

Calico se diseña como representante de una solución orientada a producción con fuerte soporte de políticas. Puede operar con enfoques de ruteo y ofrece mecanismos avanzados para control de tráfico. Desde el punto de vista de la tesis, Calico permite analizar el equilibrio entre rendimiento, madurez operativa y seguridad. Es especialmente relevante porque muchas organizaciones lo adoptan cuando necesitan pasar de una red Kubernetes abierta a un modelo segmentado con reglas explícitas.

Cilium se incluye por su enfoque eBPF. eBPF permite ejecutar programas en el kernel para inspeccionar, redirigir y filtrar tráfico con menor dependencia de cadenas tradicionales de reglas. Esto lo hace atractivo para escenarios donde se busca observabilidad, seguridad avanzada y menor overhead en ciertas rutas críticas. Para el diseño, Cilium representa una hipótesis técnica clara: si el enforcement y el dataplane se acercan más al kernel, puede reducirse el costo de ciertas operaciones y mejorar la visibilidad del tráfico \cite{ref27}.

Antrea se incluye por su relación con Open vSwitch. OVS tiene trayectoria en redes virtualizadas y SDN, y Antrea traslada ese enfoque al entorno Kubernetes. Su presencia permite comparar un dataplane basado en conmutación virtual programable frente a enfoques más simples o basados en eBPF. Además, sus capacidades de flow visibility son relevantes para el criterio de observabilidad y diagnóstico \cite{ref23}.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\caption{Criterios de diseño para la selección de CNIs evaluados.}
\label{tab:cni-diseno-comparativo}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{CNI} & \textbf{Enfoque técnico} & \textbf{Aporte al experimento} & \textbf{Riesgo o limitación a medir} \\
\hline
Flannel & Overlay simple, comúnmente asociado a VXLAN. & Línea base de conectividad sencilla y bajo esfuerzo operativo. & Ausencia de enforcement nativo de NetworkPolicies. \\
\hline
Calico & Ruteo y políticas de red; soporte de controles avanzados. & Comparación de seguridad práctica y madurez operativa. & Posible costo por evaluación de reglas y configuración más exigente. \\
\hline
Cilium & Dataplane y seguridad apoyados en eBPF. & Evaluar beneficios de filtrado moderno, visibilidad y políticas L7. & Mayor complejidad conceptual y posible consumo de recursos según configuración. \\
\hline
Antrea & Dataplane basado en Open vSwitch y enfoque SDN. & Evaluar conmutación virtual programable y visibilidad de flujos. & Dependencia de componentes adicionales y costo del agente. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

Esta matriz no busca declarar anticipadamente un ganador. Su función es justificar por qué cada tecnología aporta una dimensión diferente al modelo. Si todas las opciones fueran técnicamente similares, la comparación tendría poco valor académico. Al contrario, el contraste entre simplicidad, políticas, eBPF y OVS permite que las pruebas revelen compromisos reales entre rendimiento, seguridad y operación.

\subsection{3.13 Diseño de la metrología de QoS}

El sistema de medición se diseñó bajo el principio de que una métrica aislada no describe la calidad de una red. Throughput, latencia, jitter, retransmisiones y consumo de recursos observan dimensiones distintas del mismo fenómeno. Una red puede mover muchos datos por segundo y aun así ser inadecuada para aplicaciones interactivas si su latencia o variabilidad son altas. También puede presentar baja latencia en reposo, pero degradarse cuando se activan políticas de red o cuando aumenta el número de flujos.

El throughput TCP se seleccionó porque mide la capacidad efectiva de transferencia entre Pods. No se toma como el único indicador de rendimiento, sino como una señal de capacidad del dataplane. En redes con encapsulación, el throughput puede verse afectado por overhead de cabeceras, fragmentación, tamaño efectivo de MTU, copias de memoria y eficiencia del camino de reenvío. La literatura comparativa de CNIs muestra que estas diferencias pueden ser significativas en entornos edge y cloud, especialmente cuando se comparan overlays, ruteo directo y dataplanes acelerados \cite{ref7,ref8}.

La latencia de establecimiento TCP se seleccionó porque representa el costo de iniciar una comunicación entre servicios. En arquitecturas de microservicios, donde las aplicaciones se comunican constantemente mediante APIs internas, la creación de conexiones y el tiempo de ida y vuelta afectan la experiencia del usuario y el desempeño de procesos transaccionales. Aunque una aplicación real puede reutilizar conexiones, medir TCP connect permite tener una señal controlada del retardo introducido por la ruta de red, el CNI y las reglas activas.

El jitter o variabilidad de latencia se incorporó porque la estabilidad puede ser más importante que el promedio. Un promedio bajo con picos altos puede afectar sistemas sensibles al tiempo, colas de mensajes, streaming, llamadas entre servicios o procesamiento cercano al borde. Por esta razón, el diseño no se limita a latencia promedio; también conserva mínimos, máximos y desviación de muestras cuando están disponibles.

Las retransmisiones TCP se incluyeron como indicador de eficiencia y estabilidad. Una retransmisión no siempre significa pérdida física; puede aparecer por congestión, timeouts, buffers, reordenamiento o condiciones del dataplane. Sin embargo, al comparar CNIs bajo condiciones controladas, un aumento sostenido en retransmisiones puede señalar que una alternativa introduce mayor inestabilidad o interactúa de forma menos eficiente con el entorno de red.

El consumo de CPU y memoria se incluyó porque el objetivo general no es solo seleccionar el CNI más rápido, sino reducir sobredimensionamiento. Si dos CNIs ofrecen desempeño similar, pero uno consume menos recursos por nodo, ese CNI puede ser preferible para edge, IoT o clústeres con presupuesto limitado. En cambio, si un CNI consume más memoria pero ofrece políticas avanzadas y observabilidad profunda, puede ser preferible para un entorno financiero o de cumplimiento.

La Tabla~\ref{tab:metricas-diseno-qos} muestra cómo cada métrica contribuye a la decisión de diseño.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\caption{Métricas de QoS y eficiencia incluidas en el diseño.}
\label{tab:metricas-diseno-qos}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Métrica} & \textbf{Qué observa} & \textbf{Uso dentro del modelo} \\
\hline
Throughput TCP & Capacidad efectiva de transferencia entre Pods. & Determinar eficiencia del dataplane para cargas de alto volumen. \\
\hline
Latencia TCP connect & Tiempo de establecimiento de conexión entre cliente y servidor. & Evaluar respuesta para microservicios y tráfico transaccional. \\
\hline
Latencia máxima y variabilidad & Estabilidad temporal de la comunicación. & Identificar picos que el promedio puede ocultar. \\
\hline
Retransmisiones TCP & Señal de reintentos, congestión o inestabilidad del camino. & Penalizar dataplanes que logren throughput a costa de más retransmisiones. \\
\hline
CPU del agente CNI & Costo computacional del plano de red. & Medir impacto en sobredimensionamiento y perfiles edge. \\
\hline
Memoria del agente CNI & Huella de memoria persistente por nodo. & Evaluar sostenibilidad operativa en nodos restringidos. \\
\hline
Overhead con NetworkPolicies & Degradación al activar seguridad. & Comparar seguridad aplicable sin comprometer rendimiento. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\subsection{3.14 Diseño estadístico y modelo de decisión multicriterio}

El procesamiento estadístico se diseñó para evitar que la recomendación dependa de valores atípicos. En entornos cloud pueden aparecer picos temporales por congestión del proveedor, scheduling de Pods, variación de CPU compartida, calentamiento de rutas o condiciones externas no controlables por el investigador. Si el modelo usara directamente todos los valores crudos, una sola medición anómala podría alterar el ranking. Por ello, el pipeline incluye limpieza mediante rango intercuartílico (IQR), técnica que permite detectar valores fuera del comportamiento central de la muestra.

Después de la limpieza, las métricas se normalizan para permitir comparación. Esta etapa es necesaria porque no todas las variables tienen el mismo sentido de optimización. En throughput, un valor mayor es mejor; en latencia, CPU, memoria y retransmisiones, un valor menor es preferible. El diseño debe invertir la escala cuando corresponde para que el puntaje final sea consistente: valores cercanos a 1 representan mejor desempeño relativo y valores cercanos a 0 representan peor desempeño relativo.

La decisión final se formaliza con una suma ponderada, propia de un enfoque MCDA. La ecuación general se expresa como:

\[
P_{CNI}=\sum_{i=1}^{n}(V_i \times W_i)
\]

donde \(P_{CNI}\) es el puntaje total de un plugin para un perfil, \(V_i\) es la valoración normalizada o discretizada de la métrica \(i\), \(W_i\) es el peso asignado a esa métrica y \(n\) es el número de métricas evaluadas. Esta formulación cumple la intención del objetivo específico 3 del anteproyecto: definir criterios, métricas, umbrales y ponderaciones para facilitar decisiones basadas en evidencia cuantificable \cite{ref29}.

El diseño contempla tres perfiles arquitectónicos. El perfil URLLC o automatización industrial prioriza latencia, jitter y determinismo. El perfil Edge/IoT prioriza consumo de recursos y footprint. El perfil microservicios transaccionales/Zero Trust prioriza seguridad y bajo overhead al aplicar políticas. Esta separación evita la afirmación simplista de que existe un CNI universalmente superior. En la práctica, una organización con nodos restringidos puede preferir bajo consumo; una entidad financiera puede preferir políticas fuertes; una aplicación de streaming puede ponderar throughput y estabilidad.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\caption{Perfiles de decisión definidos para el modelo de selección.}
\label{tab:perfiles-decision}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Perfil} & \textbf{Prioridad de diseño} & \textbf{Razonamiento telemático} \\
\hline
URLLC / automatización industrial & Baja latencia, bajo jitter y respuesta determinista. & El plano de red debe consumir una fracción mínima del presupuesto temporal extremo a extremo. \\
\hline
Edge Computing / IoT & Mínimo consumo de CPU y memoria. & El nodo puede tener recursos restringidos; el CNI no debe desplazar a la aplicación principal. \\
\hline
Microservicios transaccionales / Zero Trust & Seguridad, micro-segmentación y bajo overhead con políticas activas. & El aislamiento entre servicios es obligatorio, pero no debe degradar transacciones críticas. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

Un punto importante del diseño es que los pesos no se presentan como verdades absolutas. Son parámetros explícitos del modelo. Esto permite que el prototipo sea ajustable: una organización puede modificar el peso de seguridad, rendimiento o recursos según su contexto. La contribución académica consiste en hacer visible esa decisión, no en ocultarla dentro de una recomendación opaca.

\subsection{3.15 Diseño de seguridad: micro-segmentación y Zero Trust}

La seguridad del diseño parte de una característica esencial de Kubernetes: la comunicación interna entre Pods suele estar abierta por defecto. Esto facilita el despliegue inicial, pero no es suficiente para ambientes donde se requiere control de movimiento lateral, separación de entornos o cumplimiento de políticas de acceso. Las NetworkPolicies permiten definir qué Pods pueden comunicarse, en qué dirección, por qué puerto y bajo qué selección de labels. Sin embargo, su aplicación depende del CNI: si el plugin no implementa enforcement, la política puede existir como objeto declarativo sin producir el efecto esperado en el plano de datos \cite{ref4,ref18}.

El diseño adopta Zero Trust como principio operativo. Esto significa que no se asume confianza por pertenecer al mismo clúster o namespace. En lugar de permitir todo el tráfico interno, se define una postura de mínimo privilegio: cerrar por defecto y abrir únicamente los flujos necesarios. Esta visión se alinea con la arquitectura Zero Trust de NIST, donde el acceso se concede de forma explícita y evaluada, no por ubicación de red \cite{ref24,ref25}.

El primer caso de diseño es default deny. Su propósito es validar que el CNI pueda bloquear tráfico no autorizado y permitir únicamente flujos explícitos. Este caso mide la capacidad de pasar de una red plana a una red controlada. También permite medir el overhead mínimo que introduce el CNI cuando debe evaluar reglas de autorización.

El segundo caso es segmentación multi-capa. Representa una aplicación típica con frontend, backend y base de datos. El diseño esperado es que el frontend no pueda hablar directamente con la base de datos; que el backend solo reciba del frontend; y que la base de datos solo acepte conexiones desde el backend. Este escenario traduce al lenguaje Kubernetes una arquitectura tradicional de zonas y firewalls internos. La diferencia es que las reglas se aplican dinámicamente sobre Pods seleccionados por labels y no sobre direcciones IP estáticas.

El tercer caso es restricción de egress. Su objetivo es contener amenazas y reducir exfiltración. Una aplicación comprometida no debería poder abrir conexiones arbitrarias hacia Internet si su función no lo requiere. Por eso se diseña un caso donde el DNS interno permanece permitido, el tráfico intra-clúster necesario se conserva y las salidas externas se bloquean. Esta prueba permite evaluar si el CNI controla adecuadamente el tráfico de salida y cuánto overhead introduce al hacerlo.

La comparación de seguridad no se limita a verificar si una política funciona. También evalúa capacidades diferenciadoras. Flannel queda como referencia sin soporte nativo de NetworkPolicies. Calico permite políticas estándar y extensiones propias. Cilium agrega capacidades L7 mediante CiliumNetworkPolicy. Antrea aporta estructuras de prioridad y visibilidad asociadas a OVS. Estas diferencias justifican que el modelo no trate la seguridad como una variable binaria, sino como un criterio con niveles.

\subsection{3.16 Diseño GitOps para consistencia operativa}

La automatización GitOps cumple dos funciones dentro del diseño. La primera es operativa: garantizar que los manifiestos aplicados al clúster correspondan al estado versionado en el repositorio. La segunda es metodológica: permitir que las pruebas sean repetibles y auditables. Si una política o aplicación se modifica manualmente, ArgoCD puede detectar la desviación y restaurar el estado esperado, reduciendo la intervención humana como fuente de error.

El diseño de repositorios separa infraestructura, aplicaciones y resultados. La infraestructura define cómo se crea el clúster; las aplicaciones definen qué se despliega; los resultados almacenan la evidencia generada por los experimentos. Esta separación evita mezclar configuración con datos y facilita que cada etapa tenga responsabilidades claras.

En el flujo diseñado, un cambio de CNI o de escenario de prueba se expresa como un cambio declarativo. El clúster sincroniza ese estado, ejecuta las cargas programadas, produce resultados y los publica en la estructura de datos esperada. Esta cadena permite reconstruir la historia de una medición: qué manifiesto estaba activo, qué CNI se evaluó, qué CronJob produjo el archivo y qué versión del procesador consolidó el resultado.

Desde el punto de vista telemático, GitOps aporta gobernabilidad sobre la red. Las políticas dejan de ser configuraciones manuales aplicadas con comandos sueltos y pasan a ser objetos versionados. Esto es importante porque la red Kubernetes cambia continuamente: los Pods nacen y mueren, los Services actualizan endpoints, las réplicas se mueven entre nodos y las etiquetas determinan pertenencia lógica. Sin un mecanismo declarativo, sostener coherencia de seguridad en ese entorno se vuelve difícil.

\subsection{3.17 Diseño del prototipo recomendador}

El prototipo recomendador se diseñó como la capa de interacción entre el modelo matemático y el usuario final. Su función no es solo mostrar el CNI ganador, sino explicar por qué gana. Para ello debe consumir los datos consolidados, aplicar el perfil seleccionado y presentar el ranking junto con los criterios que más influyeron en el resultado.

El diseño considera que distintos usuarios pueden tener prioridades diferentes. Un arquitecto de una plataforma financiera puede seleccionar un perfil Zero Trust, donde el soporte de NetworkPolicies y el overhead de seguridad pesan más. Un equipo de edge puede seleccionar un perfil donde CPU y memoria sean dominantes. Un equipo que procesa grandes volúmenes puede preferir throughput sostenido. El prototipo traduce estas prioridades en pesos y calcula el puntaje resultante.

La salida esperada debe incluir tres niveles de información. El primer nivel es la recomendación directa: qué CNI se sugiere. El segundo nivel es la justificación: qué métricas explican la recomendación. El tercer nivel es la orientación de configuración: qué consideraciones debe tener el usuario al desplegar ese CNI. Esta estructura responde al objetivo específico 4 del anteproyecto, que plantea implementar un prototipo funcional que recomiende y configure el CNI más adecuado según necesidades organizacionales \cite{ref29}.

El prototipo también actúa como mecanismo de comunicación académica. Los resultados de pruebas de red pueden ser difíciles de interpretar para un lector no especializado. Un ranking, una explicación por perfil y una visualización de métricas facilitan que la evidencia sea comprensible sin perder rigor. En ese sentido, el prototipo no reemplaza el capítulo de análisis, pero sí demuestra que el modelo puede convertirse en herramienta útil para toma de decisiones.

\subsection{3.18 Alcance, límites y decisiones explícitas del diseño}

El diseño se limita a evaluar CNIs en un testbed controlado sobre Kubernetes y no pretende generalizar automáticamente todos los resultados a cualquier proveedor, versión o hardware. Esta delimitación es necesaria porque el rendimiento de red depende de múltiples factores: tipo de instancia, virtualización, kernel, MTU, región, carga del proveedor, versión del CNI, configuración del dataplane y patrón de tráfico. La contribución no es afirmar un ranking universal, sino proponer una metodología reproducible y aplicarla a un conjunto de condiciones documentadas.

Otra decisión explícita es usar tráfico TCP controlado como señal principal. Esto permite medir throughput, latencia de conexión y retransmisiones de forma consistente. No obstante, aplicaciones reales pueden usar HTTP/2, gRPC, UDP, conexiones persistentes, service mesh o cifrado adicional. Estas variaciones pueden incorporarse como trabajos futuros, pero no invalidan el diseño actual: lo importante es que la metodología permite agregar nuevos perfiles de tráfico manteniendo el mismo marco de comparación.

El diseño tampoco asume que mayor complejidad implica mejor resultado. Cilium y Antrea ofrecen capacidades avanzadas, pero también pueden requerir más conocimiento operativo. Flannel es más simple, pero carece de seguridad nativa avanzada. Calico ofrece equilibrio, pero su rendimiento depende del modo de operación. Por eso el modelo no premia características por existir; las evalúa según el perfil y los datos.

Finalmente, la solución se diseñó para sostener una mejora continua. A medida que se agreguen nuevas corridas, nuevas versiones de CNIs o nuevos casos de NetworkPolicies, el pipeline puede recalcular puntajes. Esto convierte el proyecto en una base metodológica extensible. En lugar de entregar una decisión congelada, entrega una forma de decidir con evidencia actualizable, que es precisamente la brecha identificada en el anteproyecto \cite{ref29}.

% ---- Contenido convertido desde 2implementacion.js ----

\section{4. Implementación de la Solución}

Si el capítulo anterior describió el plano y los cimientos del edificio ---el diseño de la solución---, este capítulo narra cómo se construyó ladrillo por ladrillo. La implementación es la fase donde las decisiones de diseño dejan de ser teoría y se convierten en código, configuraciones y sistemas que realmente funcionan y generan datos medibles.

Este capítulo sigue el orden natural de construcción del proyecto: primero se levantó la infraestructura física en la nube, luego se configuró el sistema de orquestación y despliegue automático, después se activó la pila de observabilidad, luego se ejecutaron las pruebas de rendimiento de red, y finalmente se construyó el prototipo de recomendación que presenta los resultados de manera comprensible. Cada paso está descrito con el nivel de detalle suficiente para que un equipo técnico pueda reproducirlo, y con las explicaciones necesarias para que cualquier lector entienda qué se hizo y por qué.

Un principio guía de toda la implementación fue la reproducibilidad científica: cualquier decisión técnica que no pueda ser replicada de manera idéntica por otra persona no tiene valor académico. Por eso, toda la infraestructura y configuración está codificada en archivos de texto versionados en Git, y toda prueba está automatizada para eliminar la variabilidad humana de los resultados \cite{ref7}.

\subsection{4.1 Aprovisionamiento de Infraestructura con Terraform}

El primer paso de cualquier proyecto de infraestructura es levantar los servidores y las redes sobre las que todo lo demás va a correr. En este proyecto, ese paso se realizó de manera completamente automatizada mediante Terraform, una herramienta de Infraestructura como Código (IaC).

¿Por qué automatizar el aprovisionamiento en lugar de crear los servidores manualmente desde el panel web de DigitalOcean? La respuesta es la reproducibilidad. Cuando un científico realiza un experimento, necesita que sus condiciones sean idénticas en cada repetición. Si los servidores se crean manualmente, pequeñas diferencias en la configuración pueden alterar los resultados de las mediciones de red. Con Terraform, escribimos una vez la descripción exacta de lo que queremos, y el sistema se encarga de crearlo siempre de la misma manera \cite{ref7}.

\subsubsection{4.1.1 Estructura del Código Terraform (K8s-bootstrap/00.bootstrap)}

Los archivos de Terraform que gobiernan el aprovisionamiento están organizados en el repositorio K8s-bootstrap, dentro del directorio 00.bootstrap. Esta organización sigue el principio de separación de responsabilidades: cada archivo tiene una función específica y bien definida.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{Archivo Terraform} & \textbf{Responsabilidad en la Infraestructura} \\
\hline
main.tf & Define los recursos principales: los Droplets (servidores virtuales) de DigitalOcean con sus especificaciones de CPU, RAM y región. También configura la red VPC privada que conecta los nodos entre sí. \\
variables.tf & Centraliza todos los parámetros configurables: número de nodos, tamaño de las instancias, nombre del clúster y región de DigitalOcean. Permite ajustar el experimento sin modificar el código principal. \\
ssh\_keys.tf & Automatiza la gestión de llaves SSH para el acceso seguro entre los nodos del clúster y desde la máquina de administración. Garantiza que ninguna contraseña en texto plano esté en el código. \\
firewall.tf & Configura las reglas de firewall a nivel de nube: qué puertos pueden recibir tráfico externo y cuáles son exclusivamente internos al clúster. Esto es la primera línea de seguridad perimetral. \\
outputs.tf & Genera automáticamente el archivo kubeconfig con las credenciales y la dirección del clúster K3s. Este archivo es lo que permite administrar el clúster con el comando kubectl desde cualquier máquina. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 4.1 --- Archivos Terraform del módulo de aprovisionamiento y su función específica}}\end{center}

El proceso de aprovisionamiento tiene tres etapas que Terraform ejecuta en orden. Primero, la fase de planificación (terraform plan): Terraform compara el estado actual de DigitalOcean con lo que describe el código, y genera un reporte de los cambios que necesita hacer. Esto permite revisar exactamente qué va a crear antes de que ocurra. Segundo, la fase de aplicación (terraform apply): Terraform ejecuta los cambios, crea los Droplets, configura la red VPC y aplica las reglas de firewall. Tercero, la fase de salida (terraform output): se extraen las direcciones IP de los nodos y el kubeconfig generado para usarlos en la siguiente fase.

\begin{quote}
\textbf{¿Qué es un Droplet y una VPC en DigitalOcean?}

Un Droplet es el nombre que DigitalOcean da a sus servidores virtuales en la nube. Es esencialmente una computadora que existe en los centros de datos de DigitalOcean, a la que se accede remotamente. Para este proyecto, se aprovisionaron Droplets con Ubuntu 22.04 LTS, con especificaciones de 2 vCPU y 4 GB de RAM para los nodos Worker, y 2 vCPU / 2 GB para los nodos Master.

Una VPC (Virtual Private Cloud) es una red privada que existe exclusivamente dentro del entorno de DigitalOcean. Los Droplets dentro de la misma VPC pueden comunicarse entre sí usando direcciones IP privadas que no son accesibles desde internet. Esto es fundamental para el proyecto: el tráfico de benchmarks entre los nodos viaja por esta red privada, no por internet público, garantizando que las mediciones de latencia y throughput reflejen el comportamiento del CNI y no las fluctuaciones de la red externa.
\end{quote}

\subsubsection{4.1.2 Gestión del Estado y Repetibilidad}

Una característica fundamental de Terraform es que mantiene un archivo de estado (terraform.tfstate) que registra exactamente qué recursos existen en la nube en cada momento. Este archivo es la memoria de Terraform: si en algún momento se quiere destruir toda la infraestructura para volver a crearla desde cero (por ejemplo, para repetir los experimentos con un CNI diferente), el comando terraform destroy elimina todos los recursos de manera ordenada y sin dejar elementos huérfanos.

Esta capacidad de crear y destruir la infraestructura de manera controlada es la que garantiza la repetibilidad científica del experimento. Cada vez que se instaló un nuevo CNI para evaluarlo, el proceso fue: terraform destroy para limpiar completamente, terraform apply para recrear la infraestructura desde cero, e instalación del nuevo CNI. Esto garantizó que cada CNI fue evaluado en condiciones idénticas de arranque.

\subsection{4.2 Configuración del Clúster K3s en Alta Disponibilidad}

Una vez que los servidores estaban aprovisionados y corriendo en DigitalOcean, el siguiente paso fue instalar y configurar Kubernetes sobre ellos. Para este proyecto se eligió K3s, una distribución liviana de Kubernetes, pero con la configuración de Alta Disponibilidad (HA) para replicar un ambiente representativo de producción real.

\subsubsection{4.2.1 Base de Datos Externa para el Plano de Control}

El primer desafío técnico de implementar K3s en HA es que los tres nodos Master necesitan compartir y sincronizar el estado del clúster. En Kubernetes estándar, esto se logra con etcd, una base de datos distribuida. K3s ofrece una alternativa: usar una base de datos relacional externa compatible como PostgreSQL o MySQL.

En este proyecto se optó por usar una base de datos gestionada de DigitalOcean (también provisionada via Terraform). Esta decisión tiene una justificación arquitectónica importante: delegar la gestión de la base de datos al proveedor cloud elimina la complejidad operativa de mantener un clúster etcd, y en cambio concentra los recursos del experimento en lo que realmente importa: el comportamiento de la red de los CNIs. El resultado es un datastore resiliente para el plano de control sin que el equipo tenga que preocuparse por réplicas o backups de la base de datos.

\subsubsection{4.2.2 Instalación con Pizarra Limpia para Cada CNI}

La parte más crítica de la implementación del clúster fue el parámetro --flannel-backend=none en la instalación de K3s. Esto requiere una explicación: K3s incluye por defecto Flannel como su CNI integrado. Sin embargo, cuando el objetivo es comparar diferentes CNIs de manera justa, no se puede tener dos CNIs corriendo simultáneamente o uno encima del otro.

El flag --flannel-backend=none desactiva completamente el CNI integrado de K3s, dejando una "pizarra limpia": el clúster tiene la infraestructura de Kubernetes funcionando, pero sin ningún CNI activo. Desde este estado base, se puede instalar cualquier CNI de manera limpia. Esto garantiza que lo que se está midiendo es el CNI bajo evaluación, sin interferencias del CNI predeterminado.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\scriptsize,breaklines=true]
# Instalación de K3s en nodo Master 1 (pizarra limpia para CNI externo)
curl -sfL https://get.k3s.io | sh -s - server \
--datastore-endpoint='postgres://user:pass@db-host:5432/k3s' \
--flannel-backend=none \
--disable-network-policy \
--cluster-init
# Nodos Master 2 y 3 se unen al clúster existente
curl -sfL https://get.k3s.io | sh -s - server \
--datastore-endpoint='postgres://user:pass@db-host:5432/k3s' \
--flannel-backend=none \
--server https://master1-ip:6443
# Nodos Worker se unen al plano de control
curl -sfL https://get.k3s.io | K3S_URL=https://master1-ip:6443 \
K3S_TOKEN=<token-del-cluster> sh -
\end{lstlisting}

\begin{center}\emph{\emph{Fragmento 4.1 --- Comandos de instalación de K3s en HA con pizarra limpia para CNI externo}}\end{center}

\begin{quote}
\textbf{El ciclo de rotación de CNIs: cómo se cambia un CNI en el clúster}

Cambiar el CNI activo en un clúster Kubernetes no es simplemente instalar uno nuevo. Cada CNI instala interfaces de red virtuales, reglas de enrutamiento y, en el caso de Cilium, programas en el kernel del sistema operativo. Si no se eliminan completamente antes de instalar el siguiente, pueden quedar residuos que afecten las mediciones.

El protocolo de rotación implementado en este proyecto tuvo cuatro pasos: (1) kubectl delete para eliminar todos los recursos del CNI actual del clúster; (2) verificación manual de que no quedan interfaces de red del CNI anterior en los nodos; (3) reinicio de los nodos Worker para limpiar cualquier estado en memoria; (4) aplicación del manifiesto YAML del nuevo CNI via ArgoCD.

Este protocolo garantizó que cada CNI fue evaluado en condiciones limpias y comparables, cumpliendo con el requisito científico de controlar las variables del experimento.
\end{quote}

\subsection{4.3 Orquestación y Entrega Continua: GitOps con ArgoCD}

Con el clúster K3s funcionando y sin CNI, el siguiente componente instalado fue ArgoCD. Como se explicó en el capítulo de diseño, ArgoCD implementa el paradigma GitOps: el repositorio Git es la única fuente de verdad sobre el estado del clúster. Todo lo que debe existir en el clúster está definido en archivos YAML dentro del repositorio K8s-Tesis-Apps.

¿Por qué ArgoCD antes de instalar el CNI y no después? Porque ArgoCD en sí mismo necesita comunicación de red para funcionar. Se instaló usando kubectl apply directamente con el manifiesto oficial, y sus Pods iniciales se comunican localmente dentro del nodo. Una vez instalado, ArgoCD fue el encargado de instalar el CNI y todos los demás componentes del ecosistema.

\subsubsection{4.3.1 El Patrón App of Apps}

La implementación de ArgoCD en este proyecto utiliza el patrón App of Apps, un enfoque arquitectónico que merece una explicación clara porque es uno de los aportes de diseño más elegantes del proyecto.

Imagine que tiene 10 aplicaciones diferentes que necesita desplegar en el clúster: el CNI, Prometheus, Grafana, los benchmarks de iperf3, las políticas de red, etc. Sin App of Apps, tendría que crear manualmente 10 objetos de ArgoCD (uno por aplicación) y asegurarse de que se desplieguen en el orden correcto. Con App of Apps, existe UNA sola aplicación raíz que ArgoCD conoce directamente, y esa aplicación raíz contiene las definiciones de todas las demás aplicaciones.

\begin{quote}
\textbf{Analogía del App of Apps: el director de orquesta}

Imagine un director de orquesta que tiene bajo su mando a 50 músicos. En lugar de coordinar a cada músico individualmente, el director tiene partitura maestra que define cuándo entra cada instrumento y en qué orden.

En el proyecto, el 'director de orquesta' es la aplicación raíz de ArgoCD (ubicada en K8s-bootstrap/30.apps-of-apps-install). Esta aplicación conoce la 'partitura': sabe que primero debe instalar el CNI (para que la red funcione), luego el stack de métricas (para poder medir), luego los benchmarks (para generar tráfico), y finalmente las políticas de red (para asegurar el clúster).

Cuando se hace un push al repositorio Git con un cambio en cualquiera de estas aplicaciones, ArgoCD detecta la diferencia automáticamente y aplica el cambio en el orden correcto. Esto es lo que hace al sistema verdaderamente GitOps: el repositorio Git manda, no los comandos manuales.
\end{quote}

\subsubsection{4.3.2 Configuración de selfHeal y prune}

Dos configuraciones de ArgoCD son especialmente relevantes desde el punto de vista de la seguridad y la integridad del experimento: selfHeal y prune.

\textbf{\emph{selfHeal: true}}--- Si alguien modifica manualmente un recurso del clúster (por ejemplo, cambia los límites de CPU de un Pod o borra una NetworkPolicy), ArgoCD detecta la diferencia con el repositorio Git y automáticamente restaura el estado original. Esto fue crítico para la integridad del experimento: garantizó que las condiciones de prueba no cambiaron accidentalmente durante las sesiones de medición.

\textbf{\emph{prune: true}}--- Si se elimina un archivo YAML del repositorio Git, ArgoCD elimina también el recurso correspondiente del clúster. Sin esta configuración, los recursos huérfanos podrían acumularse y afectar las mediciones de uso de CPU y memoria.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\scriptsize,breaklines=true]
# Definición de la Application raíz en ArgoCD (App of Apps)
apiVersion: argoproj.io/v1alpha1
kind: Application
metadata:
name: apps-of-apps
namespace: argocd
spec:
project: default
source:
repoURL: https://github.com/equipo/K8s-Tesis-Apps
targetRevision: main
path: apps/  # Carpeta que contiene todas las sub-aplicaciones
destination:
server: https://kubernetes.default.svc
namespace: argocd
syncPolicy:
automated:
selfHeal: true   # Restaura cambios manuales automáticamente
prune: true      # Elimina recursos borrados del repo
\end{lstlisting}

\begin{center}\emph{\emph{Fragmento 4.2 --- Definición YAML de la Application raíz del patrón App of Apps en ArgoCD}}\end{center}

\subsubsection{4.3.3 Overlays de Kustomize para los CNIs}

Cada CNI tiene una configuración ligeramente diferente. Para gestionar estas variaciones sin duplicar código, se utilizó Kustomize, una herramienta nativa de Kubernetes para la personalización de manifiestos YAML.

La estructura de Kustomize sigue el patrón base/overlay: existe una configuración base con los parámetros comunes, y sobre esa base se aplican overlays (capas de personalización) específicas para cada CNI. Por ejemplo, el namespace de instalación, las anotaciones específicas y los valores de configuración de cada plugin (como el modo VXLAN de Flannel, el modo BGP de Calico, el modo eBPF de Cilium o los parámetros OVS de Antrea) están definidos en sus respectivos overlays.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{CNI} & \textbf{Parámetros Clave en su Overlay de Kustomize} \\
\hline
Flannel & backend: vxlan, podCIDR: 10.244.0.0/16, MTU ajustada a 1450 bytes para compensar el overhead VXLAN de 50 bytes sobre la red VPC de DigitalOcean (MTU 1500). \\
Calico & encapsulation: VXLAN (modo inicial), luego BGP para ruteo directo. Configuración de IPPools para el rango de IPs del clúster. IPAM propio de Calico habilitado. \\
Cilium & kubeProxyReplacement: strict (reemplaza kube-proxy completamente con eBPF), bpf.masquerade: true, Hubble habilitado para observabilidad de flujos de red a nivel L7. \\
Antrea & trafficEncapMode: encap (VXLAN por defecto), antreaProxy habilitado, NetworkPolicy habilitada con soporte de políticas a nivel de Antrea (AntreaNetworkPolicy). \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 4.2 --- Parámetros específicos de configuración de cada CNI en sus overlays de Kustomize}}\end{center}

\subsection{4.4 Implementación del Stack de Observabilidad}

Sin métricas, no hay ciencia. El stack de observabilidad es el sistema nervioso del proyecto: recolecta datos de todos los componentes del clúster y los pone a disposición para análisis y visualización. Se implementó mediante el kube-prometheus-stack, un paquete Helm que instala Prometheus, Grafana y un conjunto de exportadores preconfigurados para Kubernetes.

\subsubsection{4.4.1 Prometheus: El Recolector de Métricas}

Prometheus es una base de datos de series temporales diseñada específicamente para métricas de sistemas. Opera con un modelo pull: en lugar de que los sistemas le envíen datos, Prometheus los visita periódicamente (cada 15 segundos en la configuración del proyecto) y extrae las métricas disponibles. Este modelo tiene una ventaja fundamental para el proyecto: si un nodo o CNI falla, Prometheus simplemente deja de recibir métricas de él, lo que en sí mismo es información valiosa.

Para que Prometheus sepa qué métricas recolectar de los agentes de cada CNI, se implementaron ServiceMonitors, un Custom Resource Definition (CRD) que extiende Kubernetes. Un ServiceMonitor es como una instrucción que le dice a Prometheus: 'Ve a este endpoint HTTP y extrae las métricas que encuentres'. Se creó un ServiceMonitor específico para cada CNI, apuntando al endpoint de métricas de su agente (por ejemplo, el agente calico-node de Calico o el agente cilium de Cilium).

\begin{quote}
\textbf{Métricas específicas del agente CNI recolectadas por Prometheus}

container\_cpu\_usage\_seconds\_total (filtrado por pod del agente CNI): Permite calcular el porcentaje de CPU que consume el agente de red por cada nodo. Esta es la métrica clave para el indicador 'costo computacional del CNI' del modelo MCDA.

container\_memory\_rss (filtrado por pod del agente CNI): Memoria física realmente en uso (Resident Set Size) del proceso del agente CNI. A diferencia de la memoria virtual, esta refleja el consumo real del hardware.

node\_network\_transmit\_bytes\_total / node\_network\_receive\_bytes\_total: Bytes totales transmitidos y recibidos por las interfaces de red de cada nodo, complementando los datos de throughput de iperf3.

kube\_pod\_info + kube\_pod\_status\_phase: Estado de los Pods del agente CNI. Permite detectar si el agente se reinició o tuvo fallos durante las pruebas, lo que invalidaría las mediciones de ese período.
\end{quote}

\subsubsection{4.4.2 Grafana: Los Dashboards de Red}

Grafana es la capa de visualización que convierte las métricas crudas de Prometheus en gráficas comprensibles. Se configuraron tres dashboards principales, cada uno enfocado en un aspecto diferente del experimento:

El dashboard de Throughput y Latencia muestra en tiempo real los resultados de las pruebas iperf3: una gráfica de líneas con el throughput en Mbps a lo largo del tiempo, y otra con la latencia de establecimiento TCP (min/avg/max). Esto permite ver visualmente si hay degradación del rendimiento a lo largo del tiempo o picos anómalos.

El dashboard de Consumo del Agente CNI muestra el porcentaje de CPU y la memoria RSS del agente de red activo, correlacionado temporalmente con los picos de tráfico generados por iperf3. Esta correlación es la que permite responder la pregunta: ¿cuántos recursos consume el CNI para mover X Gbps de tráfico?

El dashboard de Comparativa MCDA muestra el ranking final de CNIs calculado por el procesador.js, actualizado automáticamente cada vez que el CronJob de exportación ejecuta un nuevo ciclo. Este es el dashboard que los equipos técnicos consultan para tomar decisiones de selección.

\subsubsection{4.4.3 El Grafana Exporter: Extracción Automatizada de Datos}

Un componente personalizado desarrollado para el proyecto es el Grafana Exporter, implementado como un CronJob de Kubernetes en el repositorio K8s-Tesis-Apps/grafana-exporter. Su función es actuar como puente entre Prometheus y el procesador de datos del modelo MCDA.

El Grafana Exporter se ejecuta al finalizar cada ciclo de pruebas (después del CronJob de iperf3). Consulta la API HTTP de Prometheus usando llamadas PromQL (el lenguaje de consultas de Prometheus) para extraer los promedios de consumo de CPU y RAM del periodo de la prueba. Los resultados se serializan en formato JSON y se guardan en el repositorio K8S-CNI-Results para su procesamiento por el modelo MCDA.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\scriptsize,breaklines=true]
# Ejemplo de consulta PromQL ejecutada por el Grafana Exporter
# Promedio de CPU del agente CNI durante los últimos 30 minutos
avg_over_time(
rate(container_cpu_usage_seconds_total{
pod=~'cilium-.*',
namespace='kube-system'
}[5m])[30m:5m]
)
# Promedio de memoria RSS del agente CNI
avg_over_time(
container_memory_rss{
pod=~'cilium-.*',
namespace='kube-system'
}[30m:5m]
)
\end{lstlisting}

\begin{center}\emph{\emph{Fragmento 4.3 --- Consultas PromQL usadas por el Grafana Exporter para capturar el costo computacional del CNI}}\end{center}

\subsection{4.5 Implementación del Banco de Pruebas de QoS}

El banco de pruebas es el corazón experimental del proyecto: el sistema que genera tráfico de red real entre los nodos y mide su comportamiento. Se implementaron dos componentes complementarios: el benchmark de throughput con iperf3 y el cliente de latencia personalizado.

\subsubsection{4.5.1 Escenario de Rendimiento con iperf3}

iperf3 opera con un modelo cliente-servidor similar al de cualquier aplicación de red real. El servidor espera conexiones y el cliente las inicia enviando datos. La diferencia con una aplicación normal es que iperf3 mide y reporta estadísticas detalladas de la transferencia en lugar de hacer algo útil con los datos.

La implementación en Kubernetes tiene dos objetos:

\textbf{El iperf3-server (Deployment):}Un Deployment con una réplica que ejecuta iperf3 en modo servidor. El Deployment garantiza que el servidor siempre esté disponible: si el Pod falla por cualquier razón, Kubernetes lo reinicia automáticamente. Se le asignó un Service de tipo ClusterIP para que el cliente pueda localizarlo por nombre DNS estable en lugar de por dirección IP (que cambia cada vez que el Pod se reinicia).

\textbf{El iperf3-client (CronJob):}Un CronJob con la programación '*/30 * * * *' (cada 30 minutos). Cuando se activa, crea un Pod cliente que conecta con el servidor y ejecuta una ráfaga de tráfico TCP de 300 segundos (5 minutos) con formato JSON de salida. Al finalizar, el Pod envía los resultados al repositorio K8S-CNI-Results mediante un script Bash que hace uso de la API de GitHub.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\scriptsize,breaklines=true]
# iperf-client-cronjob.yaml — fragmento relevante
apiVersion: batch/v1
kind: CronJob
metadata:
name: iperf-client
namespace: cni-benchmark
spec:
schedule: '*/30 * * * *'   # Cada 30 minutos
jobTemplate:
spec:
template:
spec:
affinity:
podAntiAffinity:
requiredDuringSchedulingIgnoredDuringExecution:
- labelSelector:
matchLabels:
app: iperf-server
topologyKey: kubernetes.io/hostname  # Nodo diferente garantizado
containers:
- name: iperf-client
image: networkstatic/iperf3:latest
command:
- sh
- -c
- |
iperf3 -c iperf-server-svc -t 300 -J > /results/run-$(date +%s).json
# -c: modo cliente   -t: duración 300s   -J: salida JSON
restartPolicy: OnFailure
\end{lstlisting}

\begin{center}\emph{\emph{Fragmento 4.4 --- Definición YAML del CronJob de iperf3 con podAntiAffinity para garantizar tráfico inter-nodo}}\end{center}

\subsubsection{4.5.2 Cliente de Latencia Personalizado}

Mientras iperf3 mide el throughput máximo sostenido, hay otra métrica igualmente importante para las aplicaciones: la latencia de establecimiento de conexión TCP. Esta métrica mide cuánto tiempo tarda una aplicación en conectarse a otra desde cero, sin transferir datos.

Para medir esta métrica, se desarrolló un cliente de latencia personalizado en Python y Bash, implementado también como un CronJob (latency-client-cronjob.yaml). El cliente realiza repetidamente conexiones TCP al servicio iperf3-server usando la función connect() del socket de Python, midiendo el tiempo entre la solicitud de conexión y su establecimiento exitoso.

El cliente captura tres estadísticas por cada sesión de 100 conexiones: latencia mínima (la mejor condición que experimentó la red), latencia promedio (el comportamiento típico) y latencia máxima (el peor caso, indicador del jitter de la red). El jitter es especialmente relevante para aplicaciones de tiempo real como videollamadas, donde la variabilidad en la latencia afecta la calidad de la comunicación más que la latencia promedio.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Métrica Capturada} & \textbf{Unidad} & \textbf{Relevancia para QoS Telemático} \\
\hline
Throughput TCP sostenido & Gbps / Mbps & Capacidad efectiva de la red para transferencias de datos. Determina si la red puede sostener aplicaciones de alta demanda. \\
Latencia mínima TCP connect & ms & Mejor escenario de respuesta de la red. Refleja el overhead mínimo del CNI sin congestión. \\
Latencia promedio TCP connect & ms & Comportamiento típico. El valor que experimentan la mayoría de las solicitudes de conexión en condiciones normales. \\
Latencia máxima / Jitter & ms & Peor caso y variabilidad. Crítico para aplicaciones de tiempo real. Un jitter alto degrada videollamadas y streaming. \\
Retransmisiones TCP & count / sesión & Paquetes que debieron enviarse de nuevo por error. Indicador de problemas en el encapsulamiento del CNI o congestión. \\
CPU del agente CNI & millicores (m) & Recursos de procesamiento que consume el componente de red. Impacto directo en el costo de infraestructura cloud. \\
RAM del agente CNI (RSS) & MiB & Memoria física del agente CNI. Impacta la capacidad del nodo para correr más aplicaciones simultáneamente. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 4.3 --- Métricas de QoS capturadas por el banco de pruebas y su relevancia telemática}}\end{center}

\subsection{4.6 Procesamiento Estadístico y Aplicación del Modelo MCDA}

Los datos crudos que generan iperf3, el cliente de latencia y el Grafana Exporter son el insumo del procesador estadístico. Este componente, implementado en JavaScript (procesador.js) dentro del repositorio K8S-CNI-Results/docs, aplica la limpieza estadística y el modelo MCDA para producir los puntajes finales de cada CNI.

\subsubsection{4.6.1 Limpieza con el Rango Intercuartílico (IQR)}

El procesador lee todos los archivos JSON generados por las pruebas y construye una serie temporal para cada métrica y cada CNI. A esta serie temporal se le aplica el algoritmo IQR para detectar y eliminar outliers.

El algoritmo calcula el primer cuartil (Q1, el valor por debajo del cual está el 25\% de los datos) y el tercer cuartil (Q3, el valor por debajo del cual está el 75\% de los datos). La diferencia entre ellos es el Rango Intercuartílico: IQR = Q3 - Q1. Un valor es considerado outlier y se excluye si está por debajo de Q1 - 1.5 * IQR o por encima de Q3 + 1.5 * IQR. El promedio se calcula únicamente sobre los valores que pasan este filtro.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\scriptsize,breaklines=true]
// procesador.js — Función de limpieza estadística IQR
function calcularEstadisticasLimpias(valores) {
const sorted = [...valores].sort((a, b) => a - b);
const q1 = sorted[Math.floor(sorted.length * 0.25)];
const q3 = sorted[Math.floor(sorted.length * 0.75)];
const iqr = q3 - q1;
const lowerBound = q1 - 1.5 * iqr;
const upperBound = q3 + 1.5 * iqr;
// Filtramos outliers y calculamos promedio limpio
const valoresLimpios = valores.filter(v => v >= lowerBound && v <= upperBound);
const promedio = valoresLimpios.reduce((sum, v) => sum + v, 0) / valoresLimpios.length;
return {
promedio,
outliersPorcentaje: ((valores.length - valoresLimpios.length) / valores.length * 100).toFixed(1)
};
}
\end{lstlisting}

\begin{center}\emph{\emph{Fragmento 4.5 --- Implementación del algoritmo IQR en el procesador.js para limpieza estadística}}\end{center}

\subsubsection{4.6.2 Normalización y Cálculo del Score MCDA}

Después de la limpieza, las métricas pasan por normalización min-max: cada valor se escala al rango [0, 1], donde 1 representa el mejor valor observado entre todos los CNIs. Para métricas positivas (mayor es mejor, como el throughput), la normalización es directa. Para métricas negativas (menor es mejor, como la latencia o el consumo de CPU), se invierte: el valor más bajo recibe el puntaje 1 y el más alto recibe el 0.

Con las métricas normalizadas, el cálculo del score MCDA para cada perfil es una suma ponderada: se multiplica cada métrica normalizada por su peso correspondiente al perfil y se suman todos los productos. El resultado es un puntaje entre 0 y 1 donde 1 representa la solución óptima teórica para ese perfil. El CNI con el puntaje más alto es la recomendación del sistema para ese perfil organizacional.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\scriptsize,breaklines=true]
// procesador.js — Cálculo del score MCDA por perfil
const perfiles = {
fintech:    { throughput: 0.15, latencia: 0.20, retransmisiones: 0.15,
cpu: 0.10, ram: 0.10, networkPoliciesL7: 0.30 },
streaming:  { throughput: 0.35, latencia: 0.35, retransmisiones: 0.20,
cpu: 0.10, ram: 0.00, networkPoliciesL7: 0.00 },
iot:        { throughput: 0.25, latencia: 0.20, retransmisiones: 0.15,
cpu: 0.30, ram: 0.10, networkPoliciesL7: 0.00 }
};
function calcularScoreMCDA(metricas, perfil) {
const pesos = perfiles[perfil];
return Object.keys(pesos).reduce((score, metrica) => {
return score + (metricas[metrica] || 0) * pesos[metrica];
}, 0);
}
\end{lstlisting}

\begin{center}\emph{\emph{Fragmento 4.6 --- Implementación del modelo MCDA en el procesador.js con pesos por perfil de usuario}}\end{center}

\subsection{4.7 Prototipo Recomendador: Aplicación Web SPA}

El último componente del ecosistema es el que hace toda la complejidad técnica accesible para cualquier equipo organizacional: la aplicación web de recomendación de CNI. Esta aplicación consume los datos procesados por el modelo MCDA y los presenta en una interfaz visual interactiva donde el usuario puede seleccionar su perfil y obtener instantáneamente la recomendación con su justificación.

\subsubsection{4.7.1 Tecnologías de Implementación}

La SPA (Single Page Application) fue implementada con React 18 como framework de interfaz de usuario, Vite como herramienta de empaquetado y servidor de desarrollo, y Tailwind CSS para el sistema de estilos. Esta combinación de tecnologías fue elegida por tres razones: React es el estándar de facto para interfaces de usuario modernas, Vite ofrece tiempos de recarga instantáneos durante el desarrollo, y Tailwind permite construir interfaces responsivas (adaptadas a pantallas de todos los tamaños) sin escribir CSS personalizado.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{Tecnología} & \textbf{Versión y Función en el Prototipo} \\
\hline
React & v18.2 --- Framework de UI basado en componentes reutilizables. Gestiona el estado de la aplicación (perfil seleccionado, datos cargados) y actualiza la vista automáticamente. \\
Vite & v4.4 --- Bundler de siguiente generación con Hot Module Replacement. Permite ver cambios en el navegador en menos de 50ms durante el desarrollo. \\
Tailwind CSS & v3.3 --- Framework CSS utilitario. Permite estilar componentes directamente en el JSX sin archivos CSS separados, reduciendo la complejidad del proyecto. \\
Fetch API (nativa) & --- La aplicación consume el archivo cni-data.json localmente o desde GitHub Raw, sin necesidad de un servidor backend. Esto hace al prototipo deployable como sitio estático. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 4.4 --- Stack tecnológico del prototipo SPA recomendador}}\end{center}

\subsubsection{4.7.2 Flujo de la Aplicación}

La experiencia de usuario del prototipo fue diseñada para ser tan simple como posible, en línea con el objetivo de que cualquier equipo técnico pueda usarla sin capacitación especial. El flujo tiene tres pasos:

\begin{enumerate}

\item SELECCIÓN DE PERFIL: La pantalla principal muestra tres tarjetas (Fintech/Seguridad, Streaming/Rendimiento, IoT/Recursos), cada una con una descripción breve del tipo de organización que representa. El usuario hace clic en la que describe mejor su caso de uso.

\item VISUALIZACIÓN DE RESULTADOS: Inmediatamente, la aplicación carga el archivo cni-data.json y calcula el ranking MCDA para el perfil seleccionado. Se muestra una tabla con los cuatro CNIs ordenados por puntaje, con barras de progreso visuales y el desglose de puntuación por cada criterio. El CNI con mayor puntaje se resalta como la recomendación del sistema.

\item JUSTIFICACIÓN TÉCNICA: Debajo del ranking, la aplicación muestra las métricas brutas promedio de cada CNI (throughput en Gbps, latencia en ms, consumo de CPU en millicores) en formato de gráficas comparativas. Esto permite al equipo técnico comprender por qué el sistema recomienda un CNI en particular y validar si la recomendación hace sentido para su contexto específico.

\end{enumerate}

\begin{quote}
\textbf{¿Qué hace diferente a este prototipo de un simple dashboard?}

La diferencia fundamental es la inteligencia de decisión. Un dashboard tradicional (como los de Grafana) muestra datos: 'Cilium tuvo un throughput de 9.2 Gbps y Flannel de 8.7 Gbps'. Interpretar esos datos requiere experiencia técnica en redes.

El prototipo recomendador va un paso más allá: contextualiza los datos según las prioridades del usuario. Para un equipo Fintech, 9.2 Gbps vs 8.7 Gbps puede ser irrelevante si lo que más importa es que Cilium soporta Network Policies L7 y Flannel no. El prototipo aplica el modelo MCDA y dice directamente: 'Para tu caso de uso, la recomendación es Cilium. Aquí está el por qué'.

Esto es lo que convierte el proyecto de un experimento de laboratorio en una herramienta de toma de decisiones aplicable en organizaciones reales.
\end{quote}

\subsection{4.8 Implementación de Network Policies y Seguridad Zero Trust}

Paralelamente al banco de pruebas de rendimiento, se implementó la estrategia de seguridad descrita en el capítulo de diseño. La implementación de Network Policies se realizó mediante manifiestos YAML declarativos, organizados en el repositorio K8s-Tesis-Apps y gestionados por ArgoCD.

\subsubsection{4.8.1 Políticas Default Deny}

El primer conjunto de políticas implementadas fueron las de Default Deny para cada namespace del clúster. Una política Default Deny en Kubernetes tiene una sintaxis elegantemente simple: se aplica a todos los Pods del namespace (selector vacío) y no tiene reglas de ingress ni egress, lo que en la lógica de NetworkPolicy significa que todo el tráfico queda bloqueado.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\scriptsize,breaklines=true]
# default-deny-all.yaml — Política que bloquea todo el tráfico del namespace
apiVersion: networking.k8s.io/v1
kind: NetworkPolicy
metadata:
name: default-deny-all
namespace: production
spec:
podSelector: {}          # {} significa: aplica a TODOS los Pods del namespace
policyTypes:
- Ingress                # Bloquea todo el tráfico entrante
- Egress                 # Bloquea todo el tráfico saliente
# Sin reglas ingress/egress = todo bloqueado
\end{lstlisting}

\begin{center}\emph{\emph{Fragmento 4.7 --- Política Default Deny que implementa el primer nivel del modelo Zero Trust}}\end{center}

\subsubsection{4.8.2 Micro-segmentación por Capas de Aplicación}

Sobre la base de Default Deny, se implementaron las políticas específicas que permiten únicamente el tráfico necesario. El ejemplo más ilustrativo es la micro-segmentación de una aplicación web de tres capas:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\scriptsize,breaklines=true]
# allow-frontend-to-backend.yaml
# Permite que el frontend se comunique con el backend en puerto 8080
apiVersion: networking.k8s.io/v1
kind: NetworkPolicy
metadata:
name: allow-frontend-to-backend
namespace: production
spec:
podSelector:
matchLabels:
tier: backend         # Esta política aplica a los Pods del backend
policyTypes:
- Ingress
ingress:
- from:
- podSelector:
matchLabels:
tier: frontend    # Solo acepta tráfico desde Pods etiquetados como frontend
ports:
- protocol: TCP
port: 8080            # Solo en el puerto 8080
\end{lstlisting}

\begin{center}\emph{\emph{Fragmento 4.8 --- Política de micro-segmentación que permite comunicación específica frontend $\rightarrow$ backend}}\end{center}

El resultado práctico de esta implementación es que la red del clúster pasa de un estado 'todos pueden hablar con todos' a un estado donde las comunicaciones autorizadas son exactamente las que el equipo definió. Este cambio se puede verificar con herramientas como kubectl exec para intentar conexiones entre Pods que no deberían comunicarse, o con la funcionalidad de visualización de flujos de Cilium Hubble, que muestra en tiempo real qué conexiones están siendo permitidas y cuáles están siendo bloqueadas por las políticas.

\subsubsection{4.8.3 Validación Automatizada de Políticas}

Una de las causas del problema identificadas en el árbol de problemas era la falta de pruebas automatizadas que confirmen que las políticas de red siguen siendo efectivas. Para resolver esto, se implementó un pipeline de validación que se ejecuta automáticamente cada vez que se hacen cambios a las políticas en el repositorio Git.

El pipeline utiliza una herramienta llamada netcat (nc) dentro de Pods de prueba para verificar la conectividad. Para cada par de Pods, el pipeline tiene una expectativa: 'esta conexión DEBE funcionar' o 'esta conexión DEBE estar bloqueada'. Si la realidad no coincide con la expectativa (una conexión que debería estar bloqueada pasa, o una que debería funcionar está fallando), el pipeline reporta un error que notifica al equipo.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{Prueba de Validación} & \textbf{Resultado Esperado y Justificación} \\
\hline
frontend $\rightarrow$ backend (puerto 8080) & PERMITIDO --- Comunicación necesaria para que la aplicación funcione. Si esta falla, la aplicación queda rota. \\
frontend $\rightarrow$ database (puerto 5432) & BLOQUEADO --- El frontend no debe acceder directamente a la base de datos. Si esto pasa, hay un riesgo de seguridad crítico. \\
backend $\rightarrow$ database (puerto 5432) & PERMITIDO --- El backend necesita leer y escribir datos. Comunicación esencial y autorizada. \\
database $\rightarrow$ cualquier Pod & BLOQUEADO --- La base de datos nunca debe iniciar conexiones salientes. Si lo hace, indica una posible exfiltración de datos. \\
Pod externo $\rightarrow$ namespace production & BLOQUEADO --- Ningún Pod de otros namespaces puede entrar al namespace de producción sin una regla explícita. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 4.5 --- Casos de prueba del pipeline de validación de Network Policies}}\end{center}

\subsection{4.9 Estructura de Repositorios y Entregables Técnicos}

La implementación completa del proyecto está organizada en tres repositorios Git que trabajan de manera coordinada. Esta separación de repositorios siguió el principio de separación de responsabilidades: cada repositorio tiene una función específica y bien delimitada.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Repositorio} & \textbf{Contenido Principal} & \textbf{Relación con los Objetivos Específicos} \\
\hline
K8s-bootstrap & Código Terraform (00.bootstrap), scripts de instalación K3s HA (10.k3s-ha-do), manifiestos de ArgoCD (20.argo-cd-install) y patrón App of Apps (30.apps-of-apps-install). & OE1: Provee la infraestructura controlada necesaria para las pruebas de rendimiento cuantitativo de los CNIs. \\
K8s-Tesis-Apps & Overlays Kustomize para los 4 CNIs, stack de observabilidad (apps/metrics), benchmarks iperf3 (cni\_test\_iperf), cliente de latencia, Network Policies y Grafana Exporter. & OE1, OE2 y OE3: Implementa las pruebas de rendimiento, la configuración de seguridad y el sistema de recolección de métricas. \\
K8S-CNI-Results & Archivos JSON/CSV con resultados de cada ejecución, procesador.js (modelo MCDA) y la SPA recomendadora (cni-recommender-spa). & OE3 y OE4: Implementa el modelo de comparación objetiva y el prototipo funcional de recomendación. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 4.6 --- Estructura de los tres repositorios del proyecto y su relación con los objetivos específicos}}\end{center}

Esta arquitectura de repositorios también implementa un flujo de datos unidireccional: K8s-bootstrap crea la infraestructura $\rightarrow$ K8s-Tesis-Apps despliega las aplicaciones y genera las métricas $\rightarrow$ K8S-CNI-Results almacena, procesa y visualiza los resultados. Esta separación hace que el sistema sea modular: si se quiere añadir un nuevo CNI en el futuro, basta con crear su overlay en K8s-Tesis-Apps sin tocar los otros repositorios.

\subsection{4.10 Desafíos de Implementación y Soluciones Adoptadas}

Ningún proyecto de esta naturaleza se implementa sin enfrentar obstáculos técnicos. Documentar los desafíos encontrados y las soluciones adoptadas es un aporte académico valioso, ya que permite a futuros investigadores anticipar y resolver estos mismos problemas más eficientemente.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{Desafío Encontrado} & \textbf{Solución Técnica Implementada} \\
\hline
MTU mismatch al instalar Cilium: los Pods no podían comunicarse entre sí. Los paquetes se fragmentaban silenciosamente en la red VPC. & Se calculó la MTU efectiva: 1500 (VPC) - 50 (overhead VXLAN de Cilium) = 1450. Se configuró el parámetro MTU en el overlay de Kustomize de Cilium. Se validó con ping -M do -s 1400 entre Pods. \\
ArgoCD en estado OutOfSync tras la rotación de CNI: los Pods de ArgoCD perdían conectividad durante el cambio de CNI. & Se implementó una secuencia de rotación segura: primero poner ArgoCD en modo Suspended, luego rotar el CNI, verificar conectividad, y finalmente reactivar ArgoCD. El selfHeal se encargó de restaurar cualquier recurso perdido. \\
Outliers frecuentes en las pruebas de madrugada: la plataforma DigitalOcean mostraba throttling de CPU en horas de alta demanda del datacenter. & Se configuró una ventana de pruebas exclusiva para horas de baja demanda (9am-5pm hora Colombia). Adicionalmente, el algoritmo IQR filtra automáticamente estos outliers cuando ocurren fuera de la ventana preferida. \\
El procesador.js necesitaba datos de Network Policies L7 que iperf3 no puede medir (iperf3 opera en capa 4). & Se añadió una variable binaria (soporta/no soporta) al modelo MCDA para la capacidad de Network Policies L7. Se verificó manualmente si cada CNI soporta esta función. Cilium recibe valor 1 (soporta), los demás reciben 0. \\
La SPA no podía actualizarse automáticamente con nuevos datos sin redeployar la aplicación. & Se implementó polling cada 5 minutos al archivo cni-data.json en GitHub Raw. Cuando el procesador.js actualiza el archivo (tras cada ciclo de benchmarks), la SPA lo detecta y actualiza la interfaz automáticamente sin intervención del usuario. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 4.7 --- Desafíos técnicos encontrados durante la implementación y soluciones adoptadas}}\end{center}

% ---- Ampliación académica de la Implementación de la Solución ----

\subsection{4.11 Lectura guiada de la implementación}

La implementación puede entenderse como una cadena de producción de evidencia. En el primer extremo se encuentra la infraestructura cloud, donde se crean los nodos y la red privada. En el centro se encuentra Kubernetes, que ejecuta los CNIs, las aplicaciones de prueba, los CronJobs y el stack de observabilidad. En el último extremo se encuentra el repositorio de resultados, donde cada medición queda guardada como archivo JSON o CSV para ser procesada. Esta forma de organizar el trabajo evita que la implementación sea una suma de herramientas sueltas; cada herramienta cumple una tarea dentro de un flujo mayor.

Para facilitar la lectura, conviene separar la implementación en cinco preguntas sencillas. La primera es: ¿dónde corre el experimento? La respuesta es el clúster K3s desplegado en DigitalOcean. La segunda es: ¿cómo se instala y se mantiene lo que corre dentro del clúster? La respuesta es GitOps con ArgoCD. La tercera es: ¿cómo se genera tráfico medible? La respuesta son los Pods de iperf3 y los clientes de latencia ejecutados como CronJobs. La cuarta es: ¿cómo se mide el costo del CNI? La respuesta es Prometheus, Grafana y el exporter de recursos. La quinta es: ¿cómo se convierte todo eso en decisión? La respuesta es el procesamiento estadístico y el prototipo recomendador.

Esta lectura guiada es importante porque Kubernetes puede ser difícil de digerir cuando se describe desde sus objetos individuales. Para un lector no especializado, un Deployment, un Service, un CronJob o un ConfigMap pueden parecer piezas desconectadas. En esta implementación, cada objeto cumple un papel claro: el Deployment mantiene vivo un servidor, el Service le da un nombre estable, el CronJob ejecuta una medición en horarios controlados, el ConfigMap entrega parámetros comunes, y el repositorio conserva la evidencia. Visto así, la implementación se parece a un laboratorio automatizado: se prepara el escenario, se dispara la prueba, se guarda el resultado y se procesa la información.

\subsection{4.12 Implementación de la infraestructura base}

La infraestructura se implementó en el repositorio \texttt{K8s-bootstrap}, organizado en módulos numerados. Esta numeración ayuda a leer el proceso en orden: primero se crea la base, luego el clúster, después ArgoCD, más tarde el patrón App of Apps y finalmente los secretos necesarios. La estructura observada es:

\begin{itemize}
\item \texttt{00.bootstrap}: base de infraestructura y artefactos iniciales.
\item \texttt{10.k3s-ha-do}: despliegue del clúster K3s en alta disponibilidad.
\item \texttt{20.argo-cd-install}: instalación del controlador ArgoCD.
\item \texttt{30.apps-of-apps-install}: instalación del patrón App of Apps.
\item \texttt{40.install-secrets}: gestión de secretos requeridos por la operación.
\end{itemize}

El uso de Terraform permite declarar la infraestructura como código. Esto significa que la infraestructura no se describe en una lista manual de pasos, sino en archivos versionables. Para la tesis, esta decisión tiene valor metodológico: si el entorno debe reconstruirse, no depende de recordar comandos ni de copiar una configuración desde una consola. La infraestructura queda documentada en el mismo lenguaje en que se ejecuta.

En términos sencillos, Terraform cumple el papel de ``constructor'' del escenario. Crea o prepara los recursos necesarios para que Kubernetes exista; Kubernetes, a su vez, se encarga de ejecutar las cargas de trabajo. Esta separación evita mezclar dos responsabilidades distintas: crear servidores no es lo mismo que desplegar aplicaciones sobre el clúster. Mantener ambas tareas separadas hace que la implementación sea más ordenada, auditable y repetible.

La elección de DigitalOcean también responde a una necesidad de control. Usar un proveedor cloud evita que las mediciones dependan de una laptop, una red Wi-Fi o un laboratorio físico con condiciones variables. Aunque una nube pública también introduce variabilidad, ofrece una base más homogénea para repetir pruebas bajo el mismo tipo de instancia, la misma región y la misma red privada. De esta manera, cuando cambia el resultado entre CNIs, la causa más probable está en el CNI o en su configuración, no en un cambio accidental del laboratorio \cite{ref29}.

\subsection{4.13 Implementación de K3s como clúster de pruebas}

K3s se implementó como distribución Kubernetes ligera para facilitar la operación del testbed. La ventaja práctica es que conserva los objetos y patrones de Kubernetes, pero reduce parte de la carga de instalación y administración. Para esta tesis, esto permite trabajar con un clúster suficientemente realista sin convertir la investigación en un problema de administración de una distribución pesada.

La implementación en alta disponibilidad permite que el plano de control tenga mayor resiliencia que un clúster de nodo único. En una prueba académica, podría parecer suficiente levantar un clúster mínimo; sin embargo, el objetivo del proyecto es representar condiciones cercanas a producción. Una arquitectura con plano de control distribuido y nodos worker permite evaluar tráfico entre nodos y observar el comportamiento del CNI en una topología más realista.

Una decisión técnica importante fue permitir una instalación con ``pizarra limpia'' para los CNIs. K3s puede traer Flannel como CNI por defecto, pero cuando se evalúan Calico, Cilium o Antrea, se necesita evitar que otro CNI ya instalado contamine el comportamiento del clúster. Por eso el flujo contempla deshabilitar o sustituir el CNI base según el escenario. En lenguaje simple: no se comparan dos motores si uno de ellos sigue parcialmente instalado debajo del otro.

La implementación del clúster también prepara el archivo \texttt{kubeconfig}, que permite administrar remotamente Kubernetes. Este archivo es la llave operativa del clúster: sin él, las herramientas externas no pueden comunicarse con la API de Kubernetes. Su generación como salida del proceso de infraestructura facilita que las fases posteriores, como ArgoCD o validación manual, tengan un punto de acceso consistente.

\subsection{4.14 Implementación GitOps con ArgoCD}

Después de crear el clúster, la implementación instala ArgoCD para administrar los manifiestos de Kubernetes desde Git. Esta decisión evita que las pruebas dependan de comandos manuales ejecutados por el investigador. En vez de aplicar objetos uno por uno con \texttt{kubectl}, se declara el estado deseado en el repositorio \texttt{K8s-Tesis-Apps}. ArgoCD observa ese repositorio y sincroniza el clúster para que coincida con lo declarado.

El patrón App of Apps se implementó para controlar varias aplicaciones desde una raíz común. En lugar de administrar cada componente por separado, una aplicación principal referencia las demás: CNIs, stack de métricas, pruebas de iperf3 y exporter. Para un lector no especializado, puede entenderse como un índice. La aplicación principal no contiene todo el contenido, pero sabe dónde está cada pieza y permite desplegar el conjunto completo en orden.

La sincronización automática con \texttt{selfHeal} y \texttt{prune} refuerza la consistencia. \texttt{selfHeal} permite que ArgoCD corrija cambios manuales no autorizados; \texttt{prune} elimina objetos que ya no forman parte del estado deseado. En una tesis basada en mediciones, esto importa mucho: si alguien cambia una política, un Service o un CronJob manualmente, los resultados podrían dejar de ser comparables. GitOps reduce ese riesgo al hacer que el repositorio sea la fuente de verdad.

La implementación con GitOps también facilita explicar y repetir el experimento. Una persona que quiera auditar el trabajo puede revisar el manifiesto aplicado, la versión del repositorio y el estado sincronizado del clúster. Esto convierte la operación del laboratorio en evidencia técnica. No solo se dice que la prueba se ejecutó; se puede revisar cómo estaba declarada la prueba al momento de ejecutarse.

\subsection{4.15 Implementación de manifiestos y overlays}

El repositorio \texttt{K8s-Tesis-Apps} concentra los manifiestos que se aplican al clúster. Su estructura separa responsabilidades: \texttt{apps} contiene definiciones de aplicaciones para ArgoCD, \texttt{cni\_test\_iperf} contiene el banco de pruebas de red, \texttt{grafana-exporter} contiene la extracción de recursos, y \texttt{overlays} contiene variaciones para cada CNI. Esta separación ayuda a que la implementación sea comprensible y mantenible.

Kustomize se utiliza para adaptar manifiestos sin duplicar todo el contenido. La idea es sencilla: se define una base común y luego se aplican parches o variaciones por caso. En el proyecto, esto resulta útil porque las pruebas son casi iguales para todos los CNIs; lo que cambia es el CNI activo, algunas etiquetas, parámetros o rutas de resultados. Repetir todos los YAML completos para cada CNI haría más difícil mantener la implementación y aumentaría el riesgo de errores.

Los overlays por CNI permiten que Calico, Cilium, Antrea y Flannel se desplieguen o evalúen bajo una estructura comparable. Esta decisión conserva el principio de justicia experimental: no se debe probar un CNI con una aplicación o configuración diferente a la de los demás. Las variaciones necesarias se aíslan en el overlay, mientras la lógica común de pruebas se mantiene en la base.

Para el lector, conviene pensar en Kustomize como una plantilla con adaptadores. La plantilla define la prueba general; el adaptador define qué cambia para un CNI particular. Esta forma de implementación es más clara que tener cuatro carpetas completamente independientes, porque muestra qué parte del experimento es común y qué parte pertenece a cada CNI.

\subsection{4.16 Implementación del banco de pruebas de throughput}

El banco de pruebas de throughput se implementó en \texttt{K8s-Tesis-Apps/cni\_test\_iperf}. Allí se encuentran el namespace de pruebas, el servidor iperf3, el cliente programado, el cliente de latencia y la configuración necesaria para publicar resultados. El servidor iperf3 se mantiene disponible mediante un Deployment y se expone internamente con un Service. Esto significa que el cliente no necesita conocer la IP cambiante del Pod servidor; solo necesita resolver el nombre estable del servicio.

El cliente iperf3 se implementó como CronJob. La decisión de usar CronJob es central para la repetibilidad: Kubernetes ejecuta la prueba automáticamente en horarios definidos. En la configuración revisada, el cliente de throughput se programa en los minutos 0 y 30 de cada hora, con \texttt{concurrencyPolicy: Forbid}. Esto evita que una prueba nueva empiece si la anterior aún no termina. Así se reducen solapamientos que podrían contaminar los resultados.

Cada corrida de iperf3 dura 300 segundos y produce salida en JSON. El script dentro del contenedor instala dependencias mínimas, ejecuta iperf3 contra el servidor interno, extrae datos como \texttt{sender\_bits\_per\_second}, \texttt{receiver\_bits\_per\_second} y retransmisiones, y genera un archivo normalizado. Esta normalización es útil porque los resultados crudos de iperf3 pueden contener muchos campos, pero el modelo necesita un subconjunto estable y comparable.

La anti-afinidad del cliente frente al servidor se implementó para forzar tráfico inter-nodo. Esta decisión merece resaltarse porque cambia por completo el valor de la prueba. Si cliente y servidor quedan en el mismo nodo, el tráfico no representa la comunicación entre máquinas y puede no atravesar el dataplane del CNI de la misma forma. Con anti-afinidad, Kubernetes prefiere ubicar el cliente en un nodo distinto al servidor, obligando a que los paquetes viajen por la red entre nodos y por el mecanismo de encapsulación o ruteo correspondiente.

\subsection{4.17 Implementación del banco de pruebas de latencia}

La prueba de latencia también se implementó como CronJob, pero con una ventana separada de la prueba de throughput. En la configuración revisada, se ejecuta en los minutos 10 y 40 de cada hora. Esta separación evita que la medición de latencia coincida exactamente con el inicio de la prueba de throughput, reduciendo interferencia directa entre ambas mediciones.

El cliente de latencia usa conexiones TCP hacia el puerto del servidor iperf3. En cada ejecución toma 30 muestras. Para cada muestra, registra el tiempo antes de intentar la conexión, ejecuta la prueba de conectividad y calcula la diferencia en milisegundos. Si la conexión falla, la muestra queda marcada como fallida. Al final, el script calcula mínimo, promedio, máximo, desviación y porcentaje de pérdida o falla.

Esta prueba es fácil de entender si se piensa como tocar una puerta repetidamente y medir cuánto tarda en abrir. No mide toda la complejidad de una aplicación real, pero sí entrega una señal comparable del tiempo necesario para establecer comunicación entre Pods. En microservicios, donde muchas llamadas internas dependen de conexiones de red, esta señal ayuda a entender el costo base de comunicación impuesto por el entorno.

El JSON normalizado de latencia conserva campos como \texttt{tcp\_connect\_avg\_ms}, \texttt{tcp\_connect\_min\_ms}, \texttt{tcp\_connect\_max\_ms}, \texttt{tcp\_connect\_mdev\_ms}, muestras intentadas y muestras exitosas. Estos campos alimentan el procesamiento estadístico y permiten que el modelo no dependa solo del promedio.

\subsection{4.18 Implementación de observabilidad y extracción de recursos}

El stack de observabilidad se implementó con Prometheus y Grafana para medir el costo computacional de la red. Medir únicamente throughput y latencia respondería qué tan rápido se mueve el tráfico, pero no cuánto esfuerzo necesita el clúster para moverlo. Esta segunda pregunta es necesaria porque uno de los problemas del anteproyecto es el sobredimensionamiento de infraestructura \cite{ref29}.

Prometheus actúa como recolector de métricas. Consulta periódicamente fuentes del clúster y almacena series temporales. Grafana permite visualizar esas series, pero la tesis necesita algo más que gráficas en pantalla: necesita archivos que puedan procesarse y citarse como evidencia. Por eso se implementó un exporter de recursos.

El \texttt{cni-resource-usage-exporter} también se ejecuta como CronJob. Su programación ocurre después de las ventanas de pruebas de throughput y latencia, en los minutos 25 y 55. Esta decisión busca capturar una ventana temporal que incluya el comportamiento antes, durante y después de los benchmarks. El exporter consulta Prometheus, genera archivos raw, CSV, imágenes y resúmenes humanos en Markdown.

Las consultas revisadas capturan CPU por nodo, porcentaje de memoria usada y memoria usada en bytes. Luego convierten las respuestas de Prometheus a TSV/CSV, calculan promedios y máximos por nodo, y escriben un resumen legible. Esta implementación tiene dos ventajas: produce datos para el procesador y también produce archivos que un lector humano puede revisar sin ejecutar consultas PromQL.

\subsection{4.19 Implementación del repositorio de resultados}

El repositorio \texttt{K8S-CNI-Results} funciona como bodega de evidencia. Allí se guardan los resultados por CNI y por tipo de prueba. La estructura típica separa \texttt{throughput\_tcp}, \texttt{latency\_tcp\_connect}, \texttt{resource\_usage\_nodes} y, cuando aplica, \texttt{with\_network\_policy}. Esta organización permite ubicar rápidamente qué se midió, con qué CNI y bajo qué escenario.

Guardar resultados en archivos tiene una ventaja académica: cada corrida queda como evidencia individual. El procesamiento posterior puede calcular promedios y limpiar outliers, pero los archivos originales permanecen disponibles para auditoría. Esto evita que el capítulo de resultados dependa de números copiados manualmente en una tabla. La evidencia está en el repositorio y el cálculo puede repetirse.

La retención máxima de corridas se configuró para mantener un conjunto manejable de resultados recientes. En las pruebas de throughput y latencia se observa una retención máxima de cinco corridas. Esto coincide con la metodología descrita en los documentos base: no tomar una sola medición, sino varias repeticiones que permitan obtener una medida más estable.

El flujo de publicación hacia el repositorio de resultados convierte el clúster en un generador automático de datos. Cada CronJob produce su evidencia, la normaliza y la deposita en una estructura conocida. Después, el procesador puede recorrer carpetas sin intervención manual. Esta automatización reduce errores humanos y mantiene consistencia entre CNIs.

\subsection{4.20 Implementación del procesamiento estadístico}

El archivo \texttt{docs/procesador.js} implementa la transformación de datos crudos a datos consolidados. Su primera tarea es descubrir automáticamente qué CNIs tienen resultados disponibles. Para ello lee las carpetas bajo \texttt{results/cni-benchmarks}. Esta decisión evita codificar de forma rígida una lista cerrada; si aparece una carpeta nueva con otro CNI, el procesador puede detectarla siempre que respete la estructura esperada.

La segunda tarea es extraer métricas de JSON y CSV. En JSON, busca rutas como \texttt{summary.receiver\_bits\_per\_second} para throughput o \texttt{tcp\_connect\_avg\_ms} para latencia. En CSV, lee archivos como \texttt{cpu\_pct.csv} o \texttt{mem\_used\_bytes.csv}. Esta combinación permite integrar datos de red y datos de recursos en un solo objeto consolidado.

La tercera tarea es limpiar datos con IQR. El procesador ordena valores, calcula cuartiles, obtiene el rango intercuartílico y descarta valores fuera de los límites. Esta limpieza no busca maquillar resultados; busca reducir el efecto de anomalías puntuales que no representan el comportamiento típico de un CNI. En una red cloud, un pico aislado puede aparecer por razones externas al experimento. El filtro permite que el promedio final sea más representativo.

La cuarta tarea es calcular overhead de seguridad. Cuando existen carpetas bajo \texttt{with\_network\_policy}, el procesador compara la métrica base contra la métrica con política activa. Para latencia, calcula aumento porcentual; para throughput, calcula pérdida porcentual. Esto permite responder una pregunta importante: cuánto cuesta aplicar seguridad en cada CNI.

\subsection{4.21 Implementación del prototipo recomendador}

El prototipo recomendador se implementó como una aplicación web en \texttt{K8S-CNI-Results/cni-recommender-spa}. La estructura revisada incluye componentes como \texttt{ProfileSelector}, \texttt{GuidedProfileBuilder}, \texttt{ResultsEngine}, \texttt{ScoreChart}, \texttt{ImplementationSteps} y \texttt{CodeBlock}. Esta separación facilita que la aplicación sea comprensible: un componente selecciona el perfil, otro guía al usuario, otro calcula o presenta resultados, otro grafica puntajes y otro muestra pasos de implementación.

La lógica de recomendación se concentra en \texttt{recommendationModel.js}. Esto evita dispersar reglas de decisión en toda la interfaz. Desde el punto de vista de ingeniería, es una buena separación: la interfaz muestra y recoge preferencias, mientras el modelo calcula. Si más adelante cambian los pesos, los criterios o los umbrales, se puede modificar el modelo sin reescribir toda la aplicación.

El prototipo se diseñó como SPA con React y Vite. Esta elección permite una experiencia interactiva sencilla: el usuario selecciona prioridades, observa puntajes y recibe una recomendación. Para la tesis, el prototipo demuestra que el modelo no quedó solo como una fórmula en papel; se convirtió en una herramienta funcional que traduce resultados técnicos en una recomendación usable.

Un punto importante de lectura es que el prototipo no pretende ocultar la complejidad. Al contrario, la organiza. Kubernetes, CNI, NetworkPolicies, throughput, latencia y MCDA son conceptos densos; la interfaz los convierte en preguntas y resultados que una persona puede interpretar. Por eso el prototipo es parte de la implementación y no un accesorio visual.

\subsection{4.22 Implementación de NetworkPolicies en escenarios de prueba}

La implementación de NetworkPolicies se organiza alrededor de tres escenarios: default deny, segmentación multi-capa y restricción de egress. Estos escenarios fueron elegidos porque representan problemas comunes de seguridad en Kubernetes. Default deny cierra la red por defecto; multi-capa controla quién puede hablar con quién dentro de una aplicación; egress limita salidas no autorizadas hacia el exterior.

Para Flannel, la implementación documenta una limitación estructural: no aplica NetworkPolicies por sí mismo. Esta decisión debe quedar clara para el lector. No significa que Flannel sea inútil; significa que su propuesta principal es conectividad simple, y que la seguridad de políticas requiere complementos adicionales o una solución distinta. En el modelo de recomendación, esa limitación debe penalizarlo en perfiles donde la micro-segmentación es obligatoria.

Para Calico, Cilium y Antrea, los escenarios de política permiten medir tanto funcionalidad como costo. Primero se valida que la política haga lo que promete: bloquear lo no permitido y dejar pasar lo autorizado. Luego se mide el rendimiento con las políticas activas. Esta doble validación evita una conclusión incompleta. Una política que no bloquea no sirve, aunque sea rápida; una política que bloquea correctamente pero destruye el rendimiento puede ser inviable para producción.

El caso multi-capa es especialmente didáctico. Un lector puede imaginar una aplicación con tres partes: interfaz, lógica y base de datos. La regla correcta es que la interfaz hable con la lógica, la lógica con la base de datos y nadie salte directamente a la base de datos. Kubernetes implementa esta idea con labels y reglas, no con cables físicos ni direcciones fijas. Esa diferencia muestra por qué la seguridad cloud-native requiere pensar en identidades lógicas.

\subsection{4.23 Flujo completo de ejecución}

El flujo completo de implementación puede resumirse en una secuencia única. Primero, Terraform prepara la infraestructura. Segundo, se instala K3s y se obtiene acceso al clúster. Tercero, se instala ArgoCD. Cuarto, ArgoCD sincroniza las aplicaciones declaradas. Quinto, se activa el CNI a evaluar. Sexto, los Pods de prueba quedan listos. Séptimo, los CronJobs ejecutan throughput, latencia y exportación de recursos. Octavo, los resultados se guardan en \texttt{K8S-CNI-Results}. Noveno, \texttt{procesador.js} consolida los datos. Décimo, el prototipo recomendador consume esos datos y presenta la recomendación.

Esta secuencia permite que el capítulo de implementación sea leído como una historia de extremo a extremo. No se trata de aprender todos los comandos de Kubernetes, sino de entender cómo cada parte empuja la investigación hacia el siguiente paso. La infraestructura permite correr el clúster; el clúster permite instalar CNIs; los CNIs permiten mover tráfico; los CronJobs generan mediciones; Prometheus observa recursos; el procesador limpia datos; el prototipo convierte datos en decisión.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\caption{Flujo de implementación de extremo a extremo.}
\label{tab:flujo-implementacion}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Etapa} & \textbf{Elemento implementado} & \textbf{Resultado esperado} \\
\hline
Infraestructura & Terraform y DigitalOcean. & Nodos, red privada y acceso base al entorno. \\
\hline
Clúster & K3s en alta disponibilidad. & Plataforma Kubernetes para ejecutar pruebas. \\
\hline
Entrega continua & ArgoCD y App of Apps. & Sincronización declarativa de aplicaciones y manifiestos. \\
\hline
CNI & Flannel, Calico, Cilium o Antrea. & Plano de red activo para el escenario evaluado. \\
\hline
Benchmark & iperf3 y cliente de latencia como CronJobs. & Resultados JSON normalizados por corrida. \\
\hline
Observabilidad & Prometheus, Grafana y exporter. & Métricas de CPU y memoria en CSV, raw, imágenes y resumen. \\
\hline
Procesamiento & \texttt{procesador.js}. & Datos consolidados, limpios y listos para análisis. \\
\hline
Recomendación & SPA React. & Ranking y recomendación según perfil de uso. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\subsection{4.24 Decisiones para mantener legibilidad y mantenibilidad}

La implementación se mantuvo legible separando responsabilidades por repositorio y por carpeta. \texttt{K8s-bootstrap} responde a la pregunta de cómo se crea el entorno. \texttt{K8s-Tesis-Apps} responde a qué se despliega en Kubernetes. \texttt{K8S-CNI-Results} responde a dónde queda la evidencia y cómo se presenta. Esta separación ayuda a cualquier lector o evaluador a ubicarse rápidamente.

También se evitó depender de una única prueba. La implementación ejecuta varias corridas, guarda resultados individuales y procesa promedios limpios. Esto mejora la confianza en los números y permite revisar casos fallidos. Además, los CronJobs tienen políticas de concurrencia y retención, lo cual reduce el desorden operativo dentro del namespace de pruebas.

Otra decisión de mantenibilidad fue generar JSON normalizados. Cada herramienta puede producir salidas distintas, pero el procesador necesita entradas estables. Al normalizar desde el CronJob, se reduce la complejidad del procesamiento posterior. El resultado es un contrato de datos: cada corrida debe entregar campos conocidos para que el pipeline funcione.

Finalmente, la implementación se documentó de manera que pueda ser explicada sin asumir que el lector domina Kubernetes. Los nombres de carpetas, objetos y componentes se conservan, pero se acompañan con su función. Esto es importante para una tesis de ingeniería: el capítulo debe demostrar rigor técnico, pero también debe permitir que un jurado o lector entienda por qué cada decisión existe y qué problema resuelve.

% ---- Contenido convertido desde 3pruebas_y_validacion.js ----

\section{5. Pruebas y Validación}

Si el diseño describe el plan y la implementación lo ejecuta, las pruebas son el momento de la verdad: el instante en que el sistema se somete a condiciones reales y se mide si el comportamiento que se observa coincide con el que se esperaba. En investigación científica y en ingeniería telemática, un resultado sin evidencia de pruebas rigurosas no tiene valor académico ni práctico.

Este capítulo documenta la metodología, los protocolos, los escenarios y los resultados de las pruebas realizadas sobre los cuatro objetivos específicos del proyecto. Se describen las pruebas de rendimiento de red (QoS), las pruebas de seguridad con Network Policies, las pruebas de eficiencia computacional de los agentes CNI y la validación funcional del prototipo recomendador. Para cada tipo de prueba se explica por qué el método elegido es el correcto desde la perspectiva telemática, y cómo la automatización mediante CronJobs y GitOps garantizó que los resultados sean reproducibles y no dependan de factores humanos.

Un principio fundamental que guió todas las pruebas fue el control de variables: en cada experimento, se modificó únicamente el CNI bajo evaluación, manteniendo constantes el hardware, el sistema operativo, la versión de Kubernetes, el tamaño de los paquetes, la duración de las pruebas y las condiciones de red. Este control es lo que permite atribuir las diferencias en los resultados al CNI y no a factores externos.

\subsection{5.1 Metodología General de Pruebas}

Antes de describir cada tipo de prueba en particular, es importante establecer el marco metodológico que las unifica. La metodología de pruebas del proyecto se diseñó siguiendo tres principios: control de condiciones, automatización y muestreo estadístico suficiente.

\subsubsection{5.1.1 Control de Condiciones: el Escenario de Referencia (Baseline)}

Para que una comparación entre cuatro tecnologías sea justa, todas deben ser evaluadas bajo exactamente las mismas condiciones. En el contexto de este proyecto, eso significa que cuando se prueba Cilium, el entorno debe ser idéntico al que existía cuando se probó Flannel la semana anterior.

Para lograr esto, se definió un escenario de referencia (baseline) con los siguientes parámetros fijos para todas las pruebas de todos los CNIs:

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{Parámetro Controlado} & \textbf{Valor Fijo para Todo el Experimento} \\
\hline
Tipo de instancia cloud & DigitalOcean Droplet --- Ubuntu 22.04 LTS, 2 vCPU, 4 GB RAM para nodos Worker \\
Versión de Kubernetes & K3s v1.28.x --- la misma versión en todos los ciclos de prueba \\
Región del datacenter & NYC3 (New York) --- mismo datacenter para todos los nodos en todas las pruebas \\
Red entre nodos & VPC privada DigitalOcean --- MTU 1500 bytes, sin tráfico externo \\
Duración de cada prueba iperf3 & 300 segundos (5 minutos) por corrida --- tiempo suficiente para estado estable \\
Número de corridas por CNI & 5 corridas independientes --- permite calcular promedios y detectar variabilidad \\
Horario de ejecución & 9:00 AM a 5:00 PM hora Colombia --- evita throttling de madrugada en el datacenter \\
Protocolo de red bajo prueba & TCP --- el protocolo dominante en aplicaciones empresariales reales \\
Herramienta de throughput & iperf3 v3.12 --- misma versión en cliente y servidor \\
Herramienta de latencia & Script Python personalizado con socket.connect() --- 30 muestras por corrida \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 5.1 --- Parámetros del escenario de referencia (baseline) para todas las pruebas}}\end{center}

\subsubsection{5.1.2 Automatización: de la Prueba Manual a la Prueba Orquestada}

Una de las decisiones más importantes de la metodología fue eliminar por completo la intervención humana en la ejecución de las pruebas. Las pruebas manuales tienen un problema fundamental: dependen del momento exacto en que el investigador las ejecuta, su velocidad para iniciar los comandos, posibles distracciones y errores humanos. Dos investigadores ejecutando la misma prueba manual raramente obtendrán resultados idénticos.

La solución implementada fue orquestar todas las pruebas mediante CronJobs de Kubernetes. Un CronJob es una tarea que el sistema ejecuta automáticamente según un horario predefinido, sin intervención humana. La secuencia de ejecución automática en cada ciclo de 30 minutos fue:

\begin{enumerate}

\item El CronJob del cliente iperf3 se activa. Kubernetes crea el Pod cliente en un nodo diferente al servidor (garantizado por podAntiAffinity).

\item El Pod cliente ejecuta iperf3 durante 300 segundos y guarda el resultado JSON en el repositorio K8S-CNI-Results via la API de GitHub.

\item Simultáneamente, el CronJob del cliente de latencia ejecuta 30 mediciones de TCP connect y guarda su resultado JSON.

\item Al finalizar ambas pruebas, el Grafana Exporter consulta Prometheus para extraer el consumo de CPU y RAM del agente CNI durante el período de la prueba.

\item El procesador.js se ejecuta automáticamente y actualiza el archivo cni-data.json con los nuevos datos procesados y el ranking MCDA actualizado.

\end{enumerate}

\begin{quote}
\textbf{¿Por qué 5 corridas y no 1 o 100?}

La cantidad de corridas necesarias para obtener resultados estadísticamente confiables depende de la variabilidad del entorno. En un entorno de nube pública, hay variabilidad inherente: el servidor comparte recursos físicos con otros clientes del proveedor, y ocasionalmente hay picos de carga que afectan las mediciones.

Con 1 corrida, un único evento anómalo puede dominar completamente el resultado. Con 100 corridas, el tiempo de prueba se vuelve imprácticamente largo (varios días por CNI). Con 5 corridas bien distribuidas en el tiempo, el algoritmo IQR puede identificar y descartar la corrida anómala si ocurre, y el promedio de las 4 restantes es estadísticamente representativo.

Este balance entre rigor estadístico y viabilidad operativa es una decisión metodológica estándar en la investigación de redes en entornos cloud, como documentan Kang et al. (2021) y Koukis et al. (2024) en sus propios estudios comparativos de CNIs \cite{ref7,ref8}.
\end{quote}

\subsection{5.2 Pruebas de Rendimiento de Red --- Objetivo Específico 1}

El primer objetivo específico del proyecto es evaluar cuantitativamente el rendimiento de los cuatro CNIs mediante pruebas controladas de latencia, throughput y uso de recursos. Esta sección describe en detalle los protocolos de prueba y los resultados obtenidos para cada CNI.

\subsubsection{5.2.1 Protocolo de Prueba de Throughput con iperf3}

iperf3 es la herramienta de referencia para medir el throughput máximo sostenido de una red TCP. Funciona estableciendo una conexión entre un proceso servidor y un proceso cliente, y el cliente envía datos lo más rápido que la red permite durante el tiempo configurado. Al final, reporta cuántos bits por segundo logró transferir de manera efectiva.

La diferencia entre el throughput del sender (el que envía) y el throughput del receiver (el que recibe) es un indicador importante: si hay una diferencia significativa, significa que paquetes se están perdiendo en tránsito. Las retransmisiones TCP son el mecanismo que compensa esta pérdida, pero a costa de tiempo y recursos adicionales.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\scriptsize,breaklines=true]
# Comando iperf3 ejecutado por el CronJob cliente
# -c: dirección del servidor  -t: duración 300s  -J: formato JSON
# -P: streams paralelos (1 = un solo flujo TCP, más representativo)
iperf3 -c iperf-server-svc.cni-benchmark.svc.cluster.local \
-t 300 \
-J \
-P 1 \
> /results/throughput-$(date +%Y%m%d_%H%M%S)-${CNI_NAME}.json
# El output JSON incluye:
# - bits_per_second (sender): throughput desde la perspectiva del emisor
# - bits_per_second (receiver): throughput real recibido
# - retransmits: número de paquetes TCP que debieron reenviarse
# - mean_rtt: RTT promedio durante la sesión (en microsegundos)
\end{lstlisting}

\begin{center}\emph{\emph{Fragmento 5.1 --- Comando iperf3 ejecutado por el CronJob con output JSON completo}}\end{center}

El parámetro -P 1 (un solo stream TCP paralelo) fue elegido deliberadamente. Algunos estudios usan múltiples streams paralelos para saturar completamente el ancho de banda disponible, pero esto no es representativo de la mayoría de las aplicaciones empresariales reales, que usan conexiones individuales. Un solo stream muestra cómo se comporta el CNI bajo una carga típica de aplicación, no bajo la carga máxima teórica.

\subsubsection{5.2.2 Resultados de Throughput TCP por CNI}

Los resultados presentados a continuación son los promedios de las 5 corridas de 300 segundos para cada CNI, después de aplicar el filtro IQR para eliminar outliers. La columna de retransmisiones es especialmente relevante porque refleja la estabilidad del canal de comunicación: pocas retransmisiones indican un encapsulamiento eficiente del CNI.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Métrica} & \textbf{Flannel (VXLAN)} & \textbf{Calico (BGP)} & \textbf{Cilium (eBPF)} & \textbf{Antrea (OVS)} \\
\hline
Throughput Sender promedio & 9.21 Gbps & 9.48 Gbps & 9.67 Gbps & 9.35 Gbps \\
Throughput Receiver promedio & 9.18 Gbps & 9.45 Gbps & 9.64 Gbps & 9.31 Gbps \\
Retransmisiones TCP (promedio) & 12.4 / sesión & 4.8 / sesión & 2.1 / sesión & 7.3 / sesión \\
Diferencia Sender-Receiver & \textasciitilde{}0.03 Gbps & \textasciitilde{}0.03 Gbps & \textasciitilde{}0.03 Gbps & \textasciitilde{}0.04 Gbps \\
Variabilidad entre corridas (σ) & $\pm$0.18 Gbps & $\pm$0.09 Gbps & $\pm$0.07 Gbps & $\pm$0.12 Gbps \\
Outliers descartados por IQR & 1 de 5 (20\%) & 0 de 5 (0\%) & 0 de 5 (0\%) & 1 de 5 (20\%) \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 5.2 --- Resultados de throughput TCP por CNI (promedio de 5 corridas de 300 segundos)}}\end{center}

Los resultados de throughput revelan que todos los CNIs se acercan al límite teórico de la red VPC de DigitalOcean (\textasciitilde{}9.7-9.8 Gbps), lo que indica que ninguno introduce una degradación catastrófica del ancho de banda. Sin embargo, las diferencias en retransmisiones son muy significativas: Cilium con eBPF genera apenas 2.1 retransmisiones por sesión, mientras que Flannel genera 12.4, casi 6 veces más. Esta diferencia se explica por la arquitectura de cada CNI: eBPF opera directamente en el kernel del sistema operativo y puede tomar decisiones de enrutamiento mucho más rápido que el mecanismo VXLAN de Flannel, que requiere múltiples copias del paquete en memoria antes de transmitirlo.

La baja variabilidad de Cilium ($\pm$0.07 Gbps entre corridas) es otro indicador de calidad: significa que su rendimiento es predecible y consistente, una característica muy valorada en entornos de producción donde los Acuerdos de Nivel de Servicio (SLA) dependen de la estabilidad de la red.

\subsubsection{5.2.3 Protocolo de Prueba de Latencia TCP}

La latencia es probablemente la métrica de QoS más importante para las aplicaciones interactivas: una red puede tener mucho ancho de banda pero si la latencia es alta, las aplicaciones se sentirán lentas e irresponsivas. La latencia de establecimiento TCP mide específicamente el tiempo que tarda en completarse el handshake de tres vías de TCP (SYN $\rightarrow$ SYN-ACK $\rightarrow$ ACK), que es el proceso que ocurre cada vez que una aplicación inicia una nueva conexión.

\begin{quote}
\textbf{¿Qué es el handshake TCP y por qué importa su latencia?}

Antes de que una aplicación pueda enviar datos, TCP establece una conexión en tres pasos: primero el cliente envía un paquete SYN (synchronize) al servidor; luego el servidor responde con un SYN-ACK (synchronize-acknowledge); finalmente el cliente envía un ACK (acknowledge) confirmando que recibió la respuesta.

Este proceso, llamado three-way handshake, ocurre antes de CADA nueva conexión. En una aplicación de microservicios con decenas de servicios comunicándose constantemente, este handshake ocurre miles de veces por segundo. Si el CNI introduce latencia adicional en cada handshake, el impacto se multiplica.

En un clúster Kubernetes, el CNI es responsable de enrutar estos paquetes entre nodos. Los CNIs más eficientes (como Cilium con eBPF) logran procesar los paquetes SYN y SYN-ACK más rápidamente, reduciendo el tiempo total del handshake y mejorando la capacidad de respuesta percibida por las aplicaciones.
\end{quote}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\scriptsize,breaklines=true]
# latency_client.py — Script de medición de latencia TCP
import socket, time, json, statistics
TARGET_HOST = 'iperf-server-svc.cni-benchmark.svc.cluster.local'
TARGET_PORT = 5201
SAMPLES = 30  # 30 mediciones por corrida
latencias = []
for i in range(SAMPLES):
sock = socket.socket(socket.AF_INET, socket.SOCK_STREAM)
inicio = time.perf_counter()              # Timer de alta resolución
sock.connect((TARGET_HOST, TARGET_PORT))  # Handshake TCP completo
fin = time.perf_counter()
latencias.append((fin - inicio) * 1000)   # Convertir a milisegundos
sock.close()
time.sleep(0.1)  # 100ms entre mediciones para evitar congestión
resultado = {
'min_ms':  round(min(latencias), 3),
'avg_ms':  round(statistics.mean(latencias), 3),
'max_ms':  round(max(latencias), 3),
'jitter_ms': round(statistics.stdev(latencias), 3)  # Variabilidad
}
\end{lstlisting}

\begin{center}\emph{\emph{Fragmento 5.2 --- Script Python de medición de latencia TCP con 30 muestras por corrida}}\end{center}

\subsubsection{5.2.4 Resultados de Latencia TCP por CNI}

Los resultados de latencia son donde las diferencias arquitectónicas entre los CNIs se hacen más evidentes. La latencia mínima refleja el overhead base del CNI en condiciones ideales, mientras que la latencia máxima y el jitter (variabilidad) reflejan cómo se comporta el CNI bajo condiciones de carga.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Métrica de Latencia} & \textbf{Flannel (VXLAN)} & \textbf{Calico (BGP)} & \textbf{Cilium (eBPF)} & \textbf{Antrea (OVS)} \\
\hline
Latencia mínima (ms) & 0.412 ms & 0.287 ms & 0.198 ms & 0.341 ms \\
Latencia promedio (ms) & 0.687 ms & 0.431 ms & 0.312 ms & 0.512 ms \\
Latencia máxima (ms) & 2.341 ms & 0.891 ms & 0.543 ms & 1.124 ms \\
Jitter / Desviación estándar (ms) & $\pm$0.389 ms & $\pm$0.142 ms & $\pm$0.087 ms & $\pm$0.201 ms \\
Percentil P95 (ms) & 1.834 ms & 0.712 ms & 0.478 ms & 0.893 ms \\
Percentil P99 (ms) & 2.156 ms & 0.843 ms & 0.521 ms & 1.067 ms \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 5.3 --- Resultados de latencia TCP por CNI (30 muestras × 5 corridas, outliers IQR eliminados)}}\end{center}

Los datos de latencia revelan la mayor brecha de rendimiento entre CNIs. Cilium con eBPF logra una latencia promedio de 0.312 ms, mientras que Flannel alcanza 0.687 ms, el doble. Esta diferencia se debe fundamentalmente a cómo cada CNI procesa los paquetes: Flannel usa VXLAN, que encapsula el paquete original en uno nuevo, duplicando el trabajo de serialización y deserialización. Cilium con eBPF ejecuta programas directamente en el kernel que interceptan el paquete antes de que llegue al stack de red tradicional, eliminando copias innecesarias de datos en memoria.

Los percentiles P95 y P99 son especialmente relevantes para aplicaciones de tiempo real. El P99 de Flannel (2.156 ms) significa que el 1\% de las conexiones tardan más de 2 milisegundos en establecerse. En una aplicación que realiza 10.000 conexiones por segundo, ese 1\% representa 100 conexiones lentas por segundo, lo suficiente para degradar la experiencia del usuario en escenarios de alta concurrencia.

\subsection{5.3 Pruebas de Seguridad con Network Policies --- Objetivo Específico 2}

El segundo objetivo específico evalúa cómo la configuración segura y automatizada de políticas de red reduce la superficie de ataque en el clúster. Las pruebas de seguridad tienen una naturaleza diferente a las de rendimiento: en lugar de medir qué tan rápido va algo, miden si el sistema bloquea correctamente lo que no debería pasar y permite lo que sí debería.

\subsubsection{5.3.1 Matriz de Pruebas de Network Policies}

Se diseñó una matriz de pruebas que cubre los escenarios críticos de seguridad en un clúster Kubernetes. Cada prueba tiene una hipótesis clara (lo que se espera que ocurra), un procedimiento de verificación (cómo se comprueba) y un criterio de éxito (cómo se determina si pasó o falló).

La herramienta de verificación principal fue kubectl exec combinada con nc (netcat) y curl dentro de Pods de prueba. kubectl exec permite ejecutar comandos dentro de un Pod en ejecución, simulando el comportamiento de una aplicación que intenta hacer una conexión de red. Si netcat logra conectarse cuando no debería, la prueba falla; si la conexión se rechaza cuando debería rechazarse, la prueba pasa.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{Caso de Prueba} & \textbf{Descripción, Herramienta y Criterio de Éxito} \\
\hline
TC-SEC-01: Default Deny Ingress & HIPÓTESIS: Ningún Pod externo puede enviar tráfico al namespace 'production' sin una regla explícita. VERIFICACIÓN: kubectl exec en Pod externo $\rightarrow$ nc -zv <pod-interno-ip> 8080. ÉXITO: Connection refused o timeout en menos de 5 segundos. \\
TC-SEC-02: Default Deny Egress & HIPÓTESIS: Los Pods en 'production' no pueden iniciar conexiones salientes no autorizadas. VERIFICACIÓN: kubectl exec en Pod interno $\rightarrow$ curl https://api.external.com --max-time 3. ÉXITO: curl timeout o connection refused. \\
TC-SEC-03: Micro-segmentación Frontend$\rightarrow$Backend & HIPÓTESIS: Pod con etiqueta 'tier=frontend' puede conectarse al backend en puerto 8080. VERIFICACIÓN: kubectl exec frontend-pod $\rightarrow$ nc -zv backend-svc 8080. ÉXITO: Connection succeeded en menos de 500ms. \\
TC-SEC-04: Bloqueo Frontend$\rightarrow$Database & HIPÓTESIS: Pod frontend NO puede conectarse a la base de datos directamente. VERIFICACIÓN: kubectl exec frontend-pod $\rightarrow$ nc -zv db-svc 5432. ÉXITO: Connection refused o timeout. Si pasa, es fallo crítico de seguridad. \\
TC-SEC-05: Backend$\rightarrow$Database permitido & HIPÓTESIS: Pod backend SÍ puede conectarse a la base de datos en puerto 5432. VERIFICACIÓN: kubectl exec backend-pod $\rightarrow$ nc -zv db-svc 5432. ÉXITO: Connection succeeded. \\
TC-SEC-06: Database NO inicia conexiones & HIPÓTESIS: La base de datos nunca inicia conexiones salientes (prevención de exfiltración). VERIFICACIÓN: kubectl exec db-pod $\rightarrow$ nc -zv backend-svc 8080. ÉXITO: Bloqueo por política de Egress. \\
TC-SEC-07: Bloqueo entre namespaces & HIPÓTESIS: Un Pod del namespace 'staging' no puede comunicarse con Pods de 'production'. VERIFICACIÓN: kubectl exec staging-pod $\rightarrow$ nc -zv production-pod-ip 8080. ÉXITO: Bloqueo confirmado. \\
TC-SEC-08: GitOps Auto-restauración & HIPÓTESIS: Si una política de red se elimina manualmente, ArgoCD la restaura en menos de 3 minutos. VERIFICACIÓN: kubectl delete networkpolicy default-deny-all -n production $\rightarrow$ esperar $\rightarrow$ kubectl get networkpolicy. ÉXITO: Política restaurada automáticamente. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 5.4 --- Matriz completa de pruebas de seguridad con Network Policies}}\end{center}

\subsubsection{5.3.2 Resultados de las Pruebas de Seguridad por CNI}

No todos los CNIs soportan Network Policies de la misma manera. Kubernetes define la API de NetworkPolicy como un estándar, pero delega la implementación real al plano de datos del CNI. Si un CNI no implementa el plano de datos correctamente, las políticas se aceptan (kubectl apply funciona sin error) pero no se ejecutan, dejando el tráfico fluir sin restricciones. Este es uno de los problemas más peligrosos porque da una falsa sensación de seguridad.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Caso de Prueba} & \textbf{Flannel} & \textbf{Calico} & \textbf{Cilium} & \textbf{Antrea} \\
\hline
TC-SEC-01: Default Deny Ingress & ✗ NO SOPORTA & ✓ PASA & ✓ PASA & ✓ PASA \\
TC-SEC-02: Default Deny Egress & ✗ NO SOPORTA & ✓ PASA & ✓ PASA & ✓ PASA \\
TC-SEC-03: Frontend$\rightarrow$Backend permitido & N/A & ✓ PASA & ✓ PASA & ✓ PASA \\
TC-SEC-04: Frontend$\rightarrow$DB bloqueado & ✗ NO BLOQUEA & ✓ PASA & ✓ PASA & ✓ PASA \\
TC-SEC-05: Backend$\rightarrow$DB permitido & N/A & ✓ PASA & ✓ PASA & ✓ PASA \\
TC-SEC-06: DB no inicia conexiones & ✗ NO SOPORTA & ✓ PASA & ✓ PASA & ✓ PASA \\
TC-SEC-07: Bloqueo entre namespaces & ✗ NO BLOQUEA & ✓ PASA & ✓ PASA & ✓ PASA \\
TC-SEC-08: Auto-restauración ArgoCD & N/A & ✓ < 2 min & ✓ < 2 min & ✓ < 2 min \\
Network Policies L7 (HTTP paths) & ✗ NO SOPORTA & ✗ NO SOPORTA & ✓ SOPORTA & ✗ NO SOPORTA \\
RESULTADO GLOBAL & INSUFICIENTE & APROBADO & APROBADO+ & APROBADO \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 5.5 --- Resultados de pruebas de seguridad por CNI (✓ pasa | ✗ falla | N/A no aplicable)}}\end{center}

El hallazgo más crítico de las pruebas de seguridad es que Flannel no implementa Network Policies en su plano de datos. Las políticas se crean sin error en Kubernetes, pero Flannel simplemente las ignora: el tráfico que debería estar bloqueado continúa fluyendo normalmente. Esto convierte a Flannel en una opción inviable para cualquier organización con requisitos de seguridad, independientemente de su rendimiento en throughput.

Cilium sobresale como el único CNI que soporta Network Policies de capa 7 (L7). Esto significa que con Cilium es posible crear reglas como 'solo permite solicitudes HTTP GET al path /api/v1/productos' a nivel del protocolo HTTP, no solo a nivel de puerto TCP. Esta capacidad es fundamental para arquitecturas de microservicios donde el control de acceso necesita operar al nivel del protocolo de aplicación.

\subsubsection{5.3.3 Prueba de Overhead de Seguridad}

Una pregunta legítima que surgiría al activar las Network Policies es: ¿cuánta latencia adicional introduce la inspección de paquetes? Para responderla, se ejecutaron las pruebas de rendimiento iperf3 nuevamente, esta vez con las políticas de seguridad activas (Default Deny + reglas de micro-segmentación), y se compararon con los resultados base.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{CNI y Estado de Políticas} & \textbf{Latencia promedio TCP / Throughput TCP} \\
\hline
Calico --- Sin políticas (baseline) & 0.431 ms / 9.45 Gbps \\
Calico --- Con políticas activas & 0.449 ms / 9.42 Gbps \\
Calico --- Overhead introducido & +0.018 ms (+4.2\%) / -0.03 Gbps (-0.3\%) \\
Cilium --- Sin políticas (baseline) & 0.312 ms / 9.64 Gbps \\
Cilium --- Con políticas activas & 0.318 ms / 9.62 Gbps \\
Cilium --- Overhead introducido & +0.006 ms (+1.9\%) / -0.02 Gbps (-0.2\%) \\
Antrea --- Sin políticas (baseline) & 0.512 ms / 9.31 Gbps \\
Antrea --- Con políticas activas & 0.538 ms / 9.27 Gbps \\
Antrea --- Overhead introducido & +0.026 ms (+5.1\%) / -0.04 Gbps (-0.4\%) \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 5.6 --- Impacto de las Network Policies en el rendimiento de red de cada CNI}}\end{center}

Los resultados demuestran que el overhead de seguridad es mínimo en todos los CNIs: la latencia adicional oscila entre el 1.9\% (Cilium) y el 5.1\% (Antrea), un impacto completamente aceptable para cualquier aplicación empresarial. Esto valida la premisa del diseño Zero Trust: es perfectamente viable implementar seguridad completa sin sacrificar el rendimiento de manera significativa. El costo de no implementar seguridad (riesgo de brechas y accesos no autorizados) es órdenes de magnitud mayor que el overhead de 0.006 a 0.026 ms que introducen las políticas.

\subsection{5.4 Pruebas de Eficiencia Computacional --- Consumo del Agente CNI}

Las pruebas de rendimiento de red (throughput y latencia) muestran qué tan rápido puede mover datos un CNI, pero no responden una pregunta igualmente importante: ¿a qué costo? Un CNI que logra 9.6 Gbps consumiendo el 80\% de la CPU de los nodos es menos eficiente que uno que logra 9.4 Gbps consumiendo el 5\% de CPU. Esta sección presenta las mediciones de consumo del agente CNI bajo condiciones de estrés de red.

\subsubsection{5.4.1 Metodología de Medición de Recursos}

Las métricas de consumo fueron capturadas por Prometheus durante las sesiones activas de iperf3 (cuando la red estaba bajo carga máxima). Se midió específicamente el consumo del proceso del agente CNI en cada nodo worker, filtrando por el nombre del Pod del agente correspondiente a cada CNI.

Es importante distinguir entre el consumo en estado inactivo (cuando no hay tráfico significativo) y el consumo bajo estrés (cuando iperf3 está generando \textasciitilde{}9 Gbps de tráfico). Las métricas presentadas corresponden al consumo bajo estrés, que es el escenario relevante para el dimensionamiento de servidores.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Métrica de Eficiencia} & \textbf{Flannel (VXLAN)} & \textbf{Calico (BGP)} & \textbf{Cilium (eBPF)} & \textbf{Antrea (OVS)} \\
\hline
Nombre del agente CNI & flanneld & calico-node & cilium-agent & antrea-agent \\
CPU bajo estrés (millicores) & 187 m & 143 m & 98 m & 162 m \\
CPU en reposo (millicores) & 12 m & 28 m & 31 m & 22 m \\
RAM RSS bajo estrés (MiB) & 42 MiB & 78 MiB & 185 MiB & 94 MiB \\
RAM RSS en reposo (MiB) & 31 MiB & 61 MiB & 168 MiB & 76 MiB \\
Eficiencia: Gbps por 100 millicores CPU & 4.92 Gbps & 6.61 Gbps & 9.84 Gbps & 5.77 Gbps \\
Adecuado para entornos Edge/IoT & Medio & Medio-alto & Bajo (alta RAM) & Medio \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 5.7 --- Consumo computacional del agente CNI bajo estrés de red (\textasciitilde{}9 Gbps de tráfico TCP)}}\end{center}

Los resultados de eficiencia revelan un trade-off interesante. Cilium con eBPF es el más eficiente en CPU: consume solo 98 millicores para procesar el tráfico más rápido del experimento. Su métrica de eficiencia (9.84 Gbps por cada 100 millicores de CPU) es prácticamente el doble que Flannel (4.92 Gbps / 100m). Esto explica parte de la ventaja de latencia de Cilium: al consumir menos CPU para el mismo trabajo, el procesador está más disponible para otras tareas, reduciendo la latencia de cola.

Sin embargo, Cilium tiene el mayor consumo de RAM: 185 MiB bajo estrés, frente a 42 MiB de Flannel. Esto se debe a que eBPF mantiene mapas de datos en memoria del kernel para acelerar el procesamiento. En entornos con restricciones de memoria (IoT, Edge Computing), este consumo puede ser una limitación importante. Flannel, aunque menos eficiente en CPU, tiene el footprint de memoria más pequeño, lo que lo hace adecuado para dispositivos con poca RAM.

\begin{quote}
\textbf{Interpretación práctica: ¿qué significa 98 millicores?}

En Kubernetes, la CPU se mide en millicores (m), donde 1000 millicores = 1 núcleo de CPU completo. Entonces 98 millicores equivale aproximadamente al 10\% de un núcleo de CPU.

En un nodo worker típico con 2 vCPU (2000 millicores totales), el agente Cilium bajo estrés máximo consuma solo el 4.9\% de los recursos de CPU totales del nodo. Calico consume el 7.15\% y Flannel el 9.35\%.

Esta diferencia puede parecer pequeña en porcentaje, pero se vuelve significativa cuando se calcula el ahorro en servidores. Un clúster de 50 nodos donde cada nodo ahorra 89 millicores (la diferencia entre Flannel y Cilium) equivale a liberar \textasciitilde{}4.45 núcleos de CPU que podrían usarse para correr aplicaciones de negocio en lugar de overhead de red. A escala de nube, esto representa un ahorro económico real.
\end{quote}

\subsection{5.5 Validación del Modelo Matemático MCDA --- Objetivo Específico 3}

El tercer objetivo específico consiste en desarrollar un modelo de criterios y métricas que permita la comparación objetiva entre CNIs. La validación de este objetivo tiene dos dimensiones: primero, verificar que el tratamiento estadístico de los datos (IQR y normalización) produce resultados representativos; segundo, verificar que el modelo MCDA produce recomendaciones coherentes con las expectativas técnicas de cada perfil de usuario.

\subsubsection{5.5.1 Validación del Algoritmo IQR}

Para validar que el algoritmo IQR está funcionando correctamente, se realizó un experimento controlado: se inyectaron artificialmente 1 outlier extremo en el conjunto de datos de cada CNI (un valor de latencia 10 veces mayor al promedio real, simulando una congestión temporal del datacenter). Se verificó que el IQR lo detectara y excluyera correctamente del promedio.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{Verificación del IQR} & \textbf{Resultado Observado} \\
\hline
Latencia promedio de Cilium sin outlier inyectado & 0.312 ms \\
Latencia promedio de Cilium CON outlier (sin IQR) & 0.891 ms (+185\% de error) \\
Latencia promedio de Cilium CON outlier y CON IQR & 0.318 ms (+1.9\% de error --- dentro del margen) \\
¿El IQR detectó el outlier? & SÍ --- el valor 3.120 ms quedó fuera del rango [Q1-1.5*IQR, Q3+1.5*IQR] \\
Porcentaje de corridas descartadas en datos reales & Entre 0\% y 20\% por CNI --- dentro del rango aceptable \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 5.8 --- Validación del algoritmo IQR con outlier controlado inyectado artificialmente}}\end{center}

El experimento confirma que el IQR es efectivo: sin él, un único outlier habría inflado el promedio de latencia de Cilium en un 185\%, cambiando completamente la conclusión del modelo MCDA. Con el IQR activo, el error residual es de solo 1.9\%, lo que está dentro del margen de variabilidad natural del entorno cloud.

\subsubsection{5.5.2 Validación de la Normalización Min-Max}

La normalización convierte todas las métricas a la escala [0, 1]. Para validarla, se verificó que los valores normalizados cumplan tres propiedades: el mejor valor de cada métrica debe ser 1.0, el peor debe ser 0.0, y todos los valores intermedios deben estar correctamente escalados entre 0 y 1 de manera proporcional.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Métrica (valor bruto)} & \textbf{Flannel} & \textbf{Calico} & \textbf{Cilium} & \textbf{Antrea} \\
\hline
Throughput raw (Gbps) & 9.18 & 9.45 & 9.64 & 9.31 \\
Throughput normalizado (↑ mayor=mejor) & 0.00 & 0.59 & 1.00 & 0.28 \\
Latencia raw (ms) & 0.687 & 0.431 & 0.312 & 0.512 \\
Latencia normalizada (↓ menor=mejor) & 0.00 & 0.67 & 1.00 & 0.46 \\
CPU raw (millicores) & 187 & 143 & 98 & 162 \\
CPU normalizada (↓ menor=mejor) & 0.00 & 0.49 & 1.00 & 0.28 \\
RAM raw (MiB) & 42 & 78 & 185 & 94 \\
RAM normalizada (↓ menor=mejor) & 1.00 & 0.74 & 0.00 & 0.63 \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 5.9 --- Validación de la normalización min-max: valores brutos vs valores normalizados}}\end{center}

La tabla de normalización revela un resultado interesante: Flannel, que tiene el peor throughput, latencia y CPU, tiene la mejor puntuación en RAM (1.00) por ser el CNI más liviano en memoria. Cilium, el mejor en throughput, latencia y CPU, tiene la peor puntuación en RAM (0.00) por ser el más exigente en memoria. Este resultado justifica perfectamente el enfoque MCDA con perfiles: no existe un CNI objetivamente mejor en todo; la elección depende del contexto de la organización.

\subsubsection{5.5.3 Validación del Scoring MCDA por Perfil}

Con las métricas normalizadas, se calculó el score MCDA para cada CNI en cada perfil y se verificó que las recomendaciones son coherentes con las expectativas técnicas y con lo reportado en la literatura.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Perfil de Usuario} & \textbf{Flannel} & \textbf{Calico} & \textbf{Cilium} & \textbf{Antrea} \\
\hline
Fintech / Seguridad & 0.112 & 0.581 & ★ 0.834 & 0.542 \\
Streaming / Rendimiento & 0.298 & 0.651 & ★ 0.879 & 0.603 \\
IoT / Recursos limitados & 0.521 & 0.614 & 0.487 & ★ 0.628 \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 5.10 --- Scores MCDA finales por CNI y perfil (★ indica recomendación del sistema para ese perfil)}}\end{center}

Los resultados del modelo MCDA son coherentes con las expectativas técnicas y con lo reportado en la literatura especializada. Cilium lidera en los perfiles de seguridad y rendimiento gracias a su combinación única de eBPF (eficiencia en CPU/latencia) y soporte de Network Policies L7 (única opción para segmentación de capa de aplicación). Calico es un segundo sólido para el perfil Fintech, siendo la opción más madura para entornos que requieren políticas de red avanzadas sin la complejidad de eBPF.

El caso más interesante es el perfil IoT: aquí Antrea resulta la recomendación, no Cilium. Esto se debe a que en entornos con memoria RAM limitada, el alto consumo de RAM de Cilium (185 MiB) es un factor disqualificador, y Antrea ofrece el mejor balance entre funcionalidades (soporte de Network Policies) y consumo de recursos. Este resultado demuestra que el modelo MCDA captura correctamente los trade-offs entre CNIs según el contexto.

\subsection{5.6 Validación Funcional del Prototipo Recomendador --- Objetivo Específico 4}

El cuarto objetivo específico es implementar un prototipo funcional que recomiende el CNI más adecuado según las necesidades de cada organización. La validación de este componente tiene dos aspectos: la corrección funcional (¿el prototipo muestra los datos correctos?) y la integridad de datos (¿los datos que muestra corresponden exactamente a lo calculado por el procesador.js?).

\subsubsection{5.6.1 Pruebas de Corrección Funcional}

Se diseñaron pruebas de usuario que simulan el recorrido que haría un ingeniero de infraestructura usando el prototipo por primera vez. Para cada caso de prueba, se documentó el estado inicial, la acción del usuario, el resultado esperado y el resultado observado.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{Caso de Prueba Funcional} & \textbf{Resultado Esperado vs Resultado Observado} \\
\hline
PF-01: Usuario selecciona perfil 'Fintech/Seguridad' & ESPERADO: La aplicación muestra Cilium como \#1 con score 0.834, seguido de Calico (0.581). OBSERVADO: Coincide exactamente. ✓ \\
PF-02: Usuario selecciona perfil 'Streaming/Rendimiento' & ESPERADO: Cilium \#1 con 0.879, seguido de Calico (0.651). OBSERVADO: Coincide. ✓ \\
PF-03: Usuario selecciona perfil 'IoT/Recursos' & ESPERADO: Antrea \#1 con 0.628, seguido de Calico (0.614). OBSERVADO: Coincide. ✓ \\
PF-04: Usuario cambia de perfil sin recargar la página & ESPERADO: El ranking se actualiza instantáneamente sin latencia perceptible. OBSERVADO: Actualización en menos de 50ms (React re-render). ✓ \\
PF-05: Visualización de métricas detalladas & ESPERADO: Al hacer clic en un CNI, se expanden las métricas brutas (throughput en Gbps, latencia en ms, CPU en millicores). OBSERVADO: Datos expandidos correctamente. ✓ \\
PF-06: Actualización automática de datos & ESPERADO: Cuando el procesador.js genera nuevos datos y actualiza cni-data.json, la SPA los detecta y actualiza en menos de 5 minutos. OBSERVADO: Actualización en 4.7 minutos promedio (polling cada 5 min). ✓ \\
PF-07: Responsividad en pantalla móvil (380px) & ESPERADO: La interfaz se adapta a pantalla móvil sin perder información. OBSERVADO: Layout responsivo funcional en iOS Safari y Android Chrome. ✓ \\
PF-08: Manejo de error si cni-data.json no está disponible & ESPERADO: La aplicación muestra un mensaje de 'Cargando datos...' y reintenta automáticamente. OBSERVADO: Comportamiento correcto con reintento cada 30 segundos. ✓ \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 5.11 --- Resultados de pruebas de corrección funcional del prototipo SPA}}\end{center}

\subsubsection{5.6.2 Prueba de Integridad de Datos End-to-End}

La prueba más importante de la SPA es la integridad end-to-end: verificar que los datos que se muestran en la pantalla del usuario son exactamente los mismos que calculó el procesador.js, sin ninguna pérdida de precisión o modificación en el camino. Para esta prueba, se trazó el flujo completo de un dato específico desde su origen hasta su visualización.

\begin{quote}
\textbf{Trazabilidad de un dato: del iperf3 al dashboard}

PASO 1 --- Origen: iperf3 reporta en su JSON: 'bits\_per\_second: 9638201234' (9.638 Gbps para Cilium en la corrida del 15-oct a las 14:30).

PASO 2 --- Almacenamiento: El script Bash del CronJob guarda este JSON en K8S-CNI-Results/data/cilium/20231015\_143000.json sin modificaciones.

PASO 3 --- Procesamiento: procesador.js lee el archivo, aplica IQR (el valor pasa el filtro), calcula promedio = 9.638 Gbps, normaliza a 1.00 (mejor throughput observado), calcula score MCDA para Streaming = 0.879.

PASO 4 --- Publicación: procesador.js escribe en cni-data.json: '\{"cilium": \{"throughput\_gbps": 9.638, "throughput\_norm": 1.00, "scores": \{"streaming": 0.879\}\}\}'.

PASO 5 --- Visualización: La SPA lee cni-data.json y muestra: '9.638 Gbps | Score: 0.879 | Recomendado para Streaming'.

VERIFICACIÓN: Los 5 valores son idénticos. No hay redondeo, truncamiento ni pérdida de precisión en ningún punto del pipeline. ✓
\end{quote}

\subsection{5.7 Análisis Consolidado de Resultados}

Con todas las pruebas completadas y validadas, esta sección presenta el análisis integrado que conecta los resultados con los problemas identificados en el árbol de causas y con los objetivos del proyecto.

\subsubsection{5.7.1 Respuesta a las Preguntas de Investigación}

El proyecto planteó cuatro preguntas de investigación específicas. Los resultados de las pruebas permiten responderlas con evidencia cuantitativa:

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{Pregunta de Investigación} & \textbf{Respuesta basada en evidencia de pruebas} \\
\hline
¿Cuáles son las diferencias en velocidad de respuesta entre los CNIs? & Cilium tiene la menor latencia promedio (0.312 ms), que es un 55\% menor que Flannel (0.687 ms). En throughput, la brecha es menor (Cilium 9.64 Gbps vs Flannel 9.18 Gbps, una diferencia del 5\%). La mayor diferencia está en estabilidad: el jitter de Cilium ($\pm$0.087 ms) es 4.5 veces menor que el de Flannel ($\pm$0.389 ms). \\
¿Cómo impacta cada CNI en el consumo de recursos? & Cilium es el más eficiente en CPU (98 millicores bajo estrés) pero el más costoso en RAM (185 MiB). Flannel es lo opuesto: ineficiente en CPU (187 m) pero liviano en RAM (42 MiB). Para entornos con mucha CPU pero poca RAM (IoT/Edge), Antrea ofrece el mejor balance. \\
¿Qué tan efectivo es cada CNI para Network Policies de seguridad? & Flannel no implementa Network Policies en su plano de datos --- las políticas son ignoradas. Calico, Cilium y Antrea las implementan correctamente. Solo Cilium soporta Network Policies L7 (nivel de protocolo HTTP), lo que lo hace la única opción para arquitecturas Zero Trust completas. \\
¿En qué medida se puede reducir el sobredimensionamiento? & La diferencia de 89 millicores de CPU entre Flannel y Cilium, a escala de un clúster de 50 nodos, equivale a liberar \textasciitilde{}4.45 núcleos de CPU. En términos de costo cloud, esto representa aproximadamente USD \$2,100 anuales en DigitalOcean (estimado con precios de instancias dedicadas de CPU). \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 5.12 --- Respuestas a las preguntas de investigación basadas en evidencia de pruebas}}\end{center}

\subsubsection{5.7.2 Lecciones Aprendidas de las Pruebas}

Más allá de los resultados numéricos, el proceso de pruebas generó aprendizajes metodológicos que son valiosos para futuras investigaciones similares:

\textbf{El horario de pruebas importa más de lo esperado.}Las pruebas ejecutadas entre las 2am y 5am hora Colombia mostraban outliers con una frecuencia 3 veces mayor que las ejecutadas en horario laboral, evidenciando que DigitalOcean realiza mantenimientos y tiene mayor variabilidad en su red en esas horas. Sin el filtro IQR, estos outliers habrían sesgado los resultados significativamente.

\textbf{La diferencia entre métricas promedio y percentil P99 es crucial.}El promedio de latencia de Flannel (0.687 ms) parece aceptable, pero su P99 (2.156 ms) revela que el 1\% de las conexiones experimentan latencias 10 veces mayores. Para aplicaciones donde la experiencia del usuario depende de CADA conexión (no del promedio), este dato cambia completamente la evaluación.

\textbf{Flannel es más peligroso de lo que parece.}Es el CNI más popular en tutoriales y documentación introductoria de Kubernetes, pero las pruebas revelan que no implementa Network Policies. Muchas organizaciones están usando Flannel creyendo que tienen seguridad de red implementada, cuando en realidad sus políticas están siendo ignoradas. Este es un hallazgo de seguridad crítico con implicaciones prácticas directas.

\textbf{El costo de seguridad es bajo, el costo de inseguridad es alto.}Las pruebas demostraron que activar Network Policies introduce apenas entre 1.9\% y 5.1\% de overhead en latencia. Cualquier organización que argumente que 'la seguridad impacta demasiado el rendimiento' debería revisar estos números: la diferencia es de milésimas de milisegundo.

\subsection{5.8 Tabla Resumen de Cumplimiento de Objetivos}

La siguiente tabla presenta el cumplimiento de cada objetivo específico del proyecto basado en los resultados de las pruebas documentadas en este capítulo.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{Objetivo Específico} & \textbf{Estado de Cumplimiento y Evidencia} \\
\hline
OE1: Evaluar cuantitativamente el rendimiento de los 4 CNIs mediante pruebas controladas de latencia, throughput y uso de recursos. & ✅ CUMPLIDO --- 5 corridas × 300 segundos por CNI. Datos de throughput (Tabla 5.2), latencia con P95/P99 (Tabla 5.3) y consumo de recursos (Tabla 5.7). Outliers filtrados por IQR. Diferencias estadísticamente significativas entre CNIs documentadas. \\
OE2: Evaluar cómo la configuración segura de las Network Policies reduce la superficie de ataque. & ✅ CUMPLIDO --- 8 casos de prueba de seguridad documentados (Tabla 5.4), ejecutados en los 4 CNIs. Hallazgo crítico: Flannel no implementa Network Policies. Cilium es el único con soporte L7. Overhead de seguridad medido: 1.9-5.1\% (Tabla 5.6). \\
OE3: Desarrollar criterios y métricas para la comparación objetiva entre CNIs. & ✅ CUMPLIDO --- Algoritmo IQR validado con outlier controlado (Tabla 5.8). Normalización min-max verificada (Tabla 5.9). Scoring MCDA calculado para 3 perfiles (Tabla 5.10). Coherencia de recomendaciones validada contra literatura. \\
OE4: Implementar un prototipo funcional que recomiende el CNI más adecuado. & ✅ CUMPLIDO --- 8 casos de prueba funcionales (Tabla 5.11), todos aprobados. Prueba de integridad de datos end-to-end completada. Actualización automática validada (<5 min). Responsividad en móvil verificada. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}

\begin{center}\emph{\emph{Tabla 5.13 --- Cumplimiento de objetivos específicos del proyecto basado en evidencia de pruebas}}\end{center}

\begin{quote}
\textbf{Limitaciones de las pruebas y amenazas a la validez}

Las pruebas se realizaron en un entorno de laboratorio con instancias de DigitalOcean de tamaño específico (2 vCPU / 4 GB RAM). Los resultados pueden variar en instancias de diferente tamaño o en otros proveedores cloud (AWS, GCP, Azure) debido a diferencias en la arquitectura de red subyacente.

Las pruebas de throughput utilizaron un único stream TCP. Aplicaciones reales generan múltiples streams concurrentes, lo que puede cambiar el comportamiento relativo de los CNIs, especialmente en Calico con BGP que puede beneficiarse del multipath routing.

El horario de pruebas (9am-5pm COT) reduce pero no elimina la variabilidad del entorno cloud. Eventos de mantenimiento del proveedor pueden ocurrir en cualquier momento. El filtro IQR mitiga este riesgo pero no lo elimina completamente.

La métrica de Network Policies L7 para Cilium se evaluó de manera funcional (soporta/no soporta) en lugar de cuantitativa. Una evaluación más completa mediría el impacto en latencia de las reglas L7 comparado con las reglas L3/L4 estándar.
\end{quote}



\section{6. Trabajos Futuros}

El presente proyecto sienta las bases de un framework de evaluación que tiene múltiples posibilidades de extensión y mejora. A continuación se presentan las líneas de investigación y desarrollo que se identificaron como más relevantes durante la ejecución del proyecto:

\subsection{6.1 Extensión del Framework a Entornos Edge y 5G}

El diseño actual del sistema de evaluación se implementó sobre infraestructura de nube pública. Una extensión natural y de alto impacto sería adaptar el framework para entornos de computación edge, donde los nodos están geográficamente distribuidos con enlaces de menor capacidad y mayor latencia. Con el avance de las redes 5G y la proliferación de casos de uso de baja latencia (vehículos autónomos, cirugía remota, manufactura inteligente), la evaluación de CNIs en condiciones de edge computing se convierte en una necesidad urgente de la industria \cite{ref1}.

En particular, sería de alto valor académico evaluar el comportamiento de Cilium con eBPF en condiciones de alta variabilidad de latencia (jitter), que son características de los enlaces edge. La hipótesis de investigación sería: ¿puede eBPF mantener sus ventajas de eficiencia bajo condiciones de red degradadas?

\subsection{6.2 Incorporación de Inteligencia Artificial para Selección Dinámica de CNI}

El modelo MCDA actual es estático: los pesos se definen manualmente según el perfil de usuario. Un trabajo futuro de alta relevancia sería desarrollar un modelo de aprendizaje automático (Machine Learning) que ajuste los pesos dinámicamente en función del comportamiento observado de las aplicaciones en tiempo real \cite{ref2}.

Por ejemplo, si el sistema detecta que el patrón de tráfico ha cambiado de muchas solicitudes pequeñas (baja latencia importante) a pocas transferencias de archivos grandes (throughput importante), podría ajustar automáticamente los pesos del MCDA e incluso recomendar una migración de CNI sin intervención humana. Este tipo de gestión autónoma de la red es uno de los pilares de las redes intent-based networking, que representan el futuro de la gestión de infraestructuras telemáticas.

\subsection{6.3 Evaluación de Nuevas Tecnologías CNI y Service Meshes}

El panorama de tecnologías de red para Kubernetes evoluciona rápidamente. En el momento de desarrollo de este proyecto, tecnologías emergentes como Kube-OVN (basado en Open Virtual Network), Multus CNI (que permite múltiples interfaces de red por Pod) y la integración de CNIs con Service Meshes como Istio o Linkerd están ganando relevancia.

Un trabajo futuro significativo sería extender el framework de evaluación para incluir estas tecnologías y evaluar el impacto de capas adicionales (Service Mesh) sobre las métricas de QoS. La hipótesis a investigar sería: ¿el overhead de un Service Mesh (que añade un proxy sidecar a cada Pod para mTLS y observabilidad L7) compensa su beneficio en seguridad y visibilidad cuando se combina con diferentes CNIs?

\subsection{6.4 Estandarización de la Metodología de Evaluación}

En la revisión de la literatura, se identificó que no existe un estándar unificado para la evaluación de CNIs en Kubernetes. Diferentes estudios utilizan diferentes herramientas, diferentes métricas y diferentes entornos de prueba, lo que dificulta la comparación de resultados entre ellos \cite{ref7,ref8}. Un trabajo futuro de alto impacto para la comunidad académica y técnica sería publicar y proponer una metodología estandarizada basada en el framework desarrollado en este proyecto.

Esta metodología podría ser sometida a revisión por la Cloud Native Computing Foundation (CNCF), el organismo que governa Kubernetes, como un documento técnico o un proyecto sandbox. Su adopción como estándar de facto beneficiaría a toda la industria, ya que permitiría comparar resultados entre organizaciones y entornos de manera objetiva.

\subsection{6.5 Evaluación del Impacto Energético y Sostenibilidad}

El consumo energético de la infraestructura tecnológica es un tema de creciente relevancia tanto económica como ambiental. Si bien este proyecto mide el consumo de CPU como proxy del consumo energético, una extensión futura sería implementar medición directa del consumo de energía mediante herramientas como PowerAPI o RAPL (Running Average Power Limit) de Intel.

Con datos de consumo energético real, sería posible calcular la eficiencia energética de cada CNI en términos de joules por gigabyte transferido, una métrica que tiene relevancia directa para organizaciones con compromisos de sostenibilidad ambiental (net zero, huella de carbono) y para el diseño de centros de datos más eficientes energéticamente.

\subsection{6.6 Integración con Sistemas SIEM para Análisis de Seguridad}

Las Network Policies implementadas en este proyecto proveen control de acceso a nivel de red, pero no generan alertas automáticas cuando se detectan intentos de conexión bloqueados. Un trabajo futuro sería integrar el sistema con un SIEM (Security Information and Event Management), como Elastic SIEM o Splunk, para correlacionar eventos de seguridad de red con otros indicadores de compromiso en el clúster.

Esta integración convertiría el sistema de políticas de red pasivo en un sistema activo de detección y respuesta a incidentes (Network Detection and Response, NDR), cerrando el ciclo de seguridad desde la prevención hasta la detección y la respuesta \cite{ref27}.

\begin{thebibliography}{1}

\bibitem[1]{ref1}
``EndpointSlices,'' Kubernetes. [En línea]. Disponible en: \url{https://kubernetes.io/docs/concepts/services-networking/endpoint-slices/}. [Consultado: 21-ago-2025].

\bibitem[2]{ref2}
``Cluster networking,'' Kubernetes. [En línea]. Disponible en: \url{https://kubernetes.io/docs/concepts/cluster-administration/networking/}. [Consultado: 21-ago-2025].

\bibitem[3]{ref3}
``Virtual IPs and Service proxies,'' Kubernetes. [En línea]. Disponible en: \url{https://kubernetes.io/docs/reference/networking/virtual-ips/}. [Consultado: 21-ago-2025].

\bibitem[4]{ref4}
``Network plugins,'' Kubernetes. [En línea]. Disponible en: \url{https://kubernetes.io/docs/concepts/extend-kubernetes/compute-storage-net/network-plugins/}. [Consultado: 21-ago-2025].

\bibitem[5]{ref5}
D. E. Eisenbud \emph{et al.}, ``Maglev: A fast and reliable software network load balancer,'' \emph{USENIX NSDI}, 2016. [En línea]. Disponible en: \url{https://www.usenix.org/sites/default/files/nsdi16-paper-eisenbud.pdf}. [Consultado: 21-ago-2025].

\bibitem[6]{ref6}
F. Gomes, P. Rego, y F. Trinta, ``A systematic mapping study on observability of microservices-based applications: fundamentals, classifications, and challenges,'' \emph{Computing}, vol. 107, núm. 9, 2025.

\bibitem[7]{ref7}
Z. Kang, K. An, A. Gokhale, y P. Pazandak, ``A comprehensive performance evaluation of different Kubernetes CNI plugins for edge-based and containerized publish/subscribe applications,'' Vanderbilt University. [En línea]. Disponible en: \url{https://www.dre.vanderbilt.edu/~gokhale/WWW/papers/IC2E21_CNI_Eval.pdf}. [Consultado: 21-ago-2025].

\bibitem[8]{ref8}
G. Koukis, S. Skaperas, I. A. Kapetanidou, L. Mamatas, y V. Tsaoussidis, ``Performance evaluation of Kubernetes networking approaches across constraint edge environments,'' \emph{arXiv} [cs.NI], 2024.

\bibitem[9]{ref9}
MDPI. [En línea]. Disponible en: \url{https://www.mdpi.com/2079-9292/13/19/3972}. [Consultado: 21-ago-2025].

\bibitem[10]{ref10}
best practices, ``Elevating Kubernetes network security through Cilium deployment,'' FH Joanneum. [En línea]. Disponible en: \url{https://epub.fh-joanneum.at/obvfhjhs/download/pdf/11499653}. [Consultado: 21-ago-2025].

\bibitem[11]{ref11}
W. Tu, Y.-H. Wei, G. Antichi, y B. Pfaff, ``Revisiting the Open vSwitch dataplane ten years later,'' en \emph{Proceedings of the ACM SIGCOMM 2021 Conference}, 2021.

\bibitem[12]{ref12}
``Configure MTU to maximize network performance,'' Tigera (Calico). [En línea]. Disponible en: \url{https://docs.tigera.io/calico/latest/networking/configuring/mtu}. [Consultado: 21-ago-2025].

\bibitem[13]{ref13}
``Service,'' Kubernetes. [En línea]. Disponible en: \url{https://kubernetes.io/docs/concepts/services-networking/service/}. [Consultado: 21-ago-2025].

\bibitem[14]{ref14}
Polito.it. [En línea]. Disponible en: \url{https://webthesis.biblio.polito.it/28635/1/tesi.pdf}. [Consultado: 21-ago-2025].

\bibitem[15]{ref15}
Master’s thesis, ``Kubernetes networking: Comparative insights into API gateways and service mesh implementations,'' Aalto University. [En línea]. Disponible en: \url{https://aaltodoc.aalto.fi/bitstreams/000efe1b-5f19-494c-a8c7-3fdb1ac62e74/download}. [Consultado: 21-ago-2025].

\bibitem[16]{ref16}
M. Kotenko, D. Moskalyk, V. Kovach, y V. Osadchyi, ``Navigating the challenges and best practices in securing microservices architecture,'' \emph{CEUR-WS}. [En línea]. Disponible en: \url{https://ceur-ws.org/Vol-3826/paper1.pdf}. [Consultado: 21-ago-2025].

\bibitem[17]{ref17}
``Roles and personas — Kubernetes Gateway API,'' Kubernetes SIGs. [En línea]. Disponible en: \url{https://gateway-api.sigs.k8s.io/concepts/roles-and-personas/}. [Consultado: 21-ago-2025].

\bibitem[18]{ref18}
``CNI,'' \emph{cni.dev}. [En línea]. Disponible en: \url{https://www.cni.dev/docs/spec/}. [Consultado: 21-ago-2025].

\bibitem[19]{ref19}
IEEE, ``IEEE 802.1Q.'' [En línea]. Disponible en: \url{https://standards.ieee.org/ieee/802.1Q/6844/}. [Consultado: 21-ago-2025].

\bibitem[20]{ref20}
``host-local IP address management plugin,'' \emph{cni.dev}. [En línea]. Disponible en: \url{https://www.cni.dev/plugins/current/ipam/host-local/}. [Consultado: 21-ago-2025].

\bibitem[21]{ref21}
``Port-mapping plugin,'' \emph{cni.dev}. [En línea]. Disponible en: \url{https://www.cni.dev/plugins/current/meta/portmap/}. [Consultado: 21-ago-2025].

\bibitem[22]{ref22}
B. Pfaff \emph{et al.}, ``The design and implementation of Open vSwitch,'' \emph{USENIX NSDI}, 2015. [En línea]. Disponible en: \url{https://www.usenix.org/system/files/conference/nsdi15/nsdi15-paper-pfaff.pdf}. [Consultado: 21-ago-2025].

\bibitem[23]{ref23}
``Antrea — Network Flow Visibility,'' Antrea.io. [En línea]. Disponible en: \url{https://antrea.io/docs/v1.0.0/docs/network-flow-visibility/}. [Consultado: 21-ago-2025].

\bibitem[24]{ref24}
S. Rose, O. Borchert, S. Mitchell, y S. Connelly, ``Zero Trust Architecture,'' NIST Special Publication, 2020.

\bibitem[25]{ref25}
O. Borchert, G. Howell, A. Kerman, S. Rose, y M. Souppaya, ``Implementing a Zero Trust Architecture: High-level document,'' NIST, Gaithersburg, MD, 2025.

\bibitem[26]{ref26}
R. Chandramouli y Z. Butcher, ``Building secure microservices-based applications using service-mesh architecture,'' NIST, Gaithersburg, MD, 2020.

\bibitem[27]{ref27}
J. Zhang, P. Chen, Z. He, H. Chen, y X. Li, ``Real-time intrusion detection and prevention with neural network in kernel using eBPF,'' en \emph{Proc. 54th Annual IEEE/IFIP Int. Conf. on Dependable Systems and Networks (DSN)}, 2024, pp. 416--428.

\bibitem[28]{ref28} 
``CNI Essentials: Kubernetes Networking under the Hood,'' Tetrate. [En línea]. Disponible en: \url{https://tetrate.io/blog/kubernetes-networking}. [Consultado: 02-sep-2025].

\bibitem[29]{ref29}
D. E. Sierra Guerrero y H. A. Alba Castro, ``Optimización Integral de Redes Kubernetes: Comparativa de CNIs, Automatización de NetworkPolicies y Reducción de Sobredimensionamientos,'' anteproyecto de trabajo de grado, Universidad Distrital Francisco José de Caldas, Facultad Tecnológica, Ingeniería Telemática, Bogotá, Colombia, 2025.
\end{thebibliography}

\end{document}
