\chapter{Conclusiones} \label{sec:Conclusiones}

Los resultados experimentales arrojan las siguientes conclusiones por objetivo específico:

\begin{itemize}
    \item \textbf{OE1 (Rendimiento):} Calico entregó el mayor throughput TCP (1804.40 Mbps) y la menor latencia (12.54 ms). No obstante, Flannel demostró mayor eficiencia y estabilidad de enlace al registrar la menor cantidad de retransmisiones (11774 frente a las 68993 de Calico).
    
    \item \textbf{OE2 (Seguridad Zero Trust):} Calico, Cilium y Antrea aplican correctamente las Network Policies. Flannel presenta una vulnerabilidad arquitectónica al aceptar las políticas en la API de Kubernetes pero omitir su enforcement en el plano de datos, permitiendo tráfico no autorizado. Cilium fue la única solución capaz de aplicar reglas a nivel de capa 7 (HTTP).
    
    \item \textbf{OE3 (Modelo MCDA):} El algoritmo de normalización min-max y filtrado IQR resolvió las contrapartidas de rendimiento. El modelo identificó a Cilium como la opción óptima para el perfil Fintech (3.631) por su seguridad L7, y a Flannel para Streaming (3.686) e IoT (3.834) por su baja tasa de retransmisión y menor estrés general de CPU/RAM. Se advierte que el despliegue IoT en dispositivos ultra-restringidos demandará verificar la memoria aislada en reposo, al verse la métrica afectada por el ruido del host bajo carga.
    
    \item \textbf{OE4 (Prototipo Recomendador):} La evaluación multicriterio se integró de forma exitosa en una SPA. La herramienta recalcula dinámicamente el ranking y provee manifiestos de instalación accionables basándose en los datos crudos del clúster sin pérdida de precisión.
\end{itemize}

La selección de un plugin CNI impacta directamente en el consumo de recursos de los nodos, la seguridad perimetral de los pods y el rendimiento de red. Una elección sustentada en datos, combinada con automatización GitOps, minimiza el sobredimensionamiento de infraestructura y el riesgo de brechas laterales.

\textbf{Impacto organizacional.} El beneficio para las organizaciones que adopten esta guía es cuantificable. La brecha de eficiencia medida entre el CNI más liviano y el más demandante ($9.6\%$ de CPU y $496.29$ MB de RAM por nodo) se traduce, a escala de un clúster de 50 nodos, en un ahorro aproximado de $9.6$ vCPU y $24.8$ GB de RAM ---capacidad que deja de adquirirse de forma preventiva y reduce el costo de infraestructura y energía. A su vez, el bajo overhead de la micro-segmentación Zero Trust (con una pérdida máxima de throughput del $4.35\%$ y variaciones de latencia acotadas) demuestra que una postura de seguridad verificable no exige sacrificar la calidad de servicio. Finalmente, al entregarse como un método replicable ---testbed como código, \emph{benchmarks} automatizados, modelo MCDA y un recomendador interactivo---, el proyecto permite que equipos sin especialización profunda en redes de Kubernetes reproduzcan esta evaluación en su propio entorno y sustituyan la intuición por evidencia telemática medida sobre el plano de datos.
