\chapter{Introducción} \label{sec:Introduccion}

La adopción de Kubernetes como plataforma de orquestación de contenedores se ha consolidado en la industria tecnológica, pero su viabilidad operativa depende en gran medida del componente de red que conecta los servicios dentro del clúster. Kubernetes no incluye por defecto un mecanismo de conectividad entre contenedores: delega esa función en un complemento intercambiable denominado Container Network Interface (CNI), cuya selección recae en el equipo técnico de cada organización.

Los equipos deben escoger entre múltiples complementos ---Calico, Cilium, Flannel y Antrea, entre otros--- sin contar con criterios de comparación objetivos ni datos de rendimiento medidos en condiciones representativas. Esta carencia conduce a tres problemas interrelacionados: configuraciones de red inseguras por la elección de complementos que no aplican políticas de control de acceso en su plano de datos, sobredimensionamiento de recursos computacionales por desconocimiento del costo real de cada complemento en CPU y memoria, y una exposición silenciosa a vulnerabilidades que el equipo operativo no detecta hasta que afectan a los usuarios.

La pregunta de investigación que motiva este trabajo es la siguiente: ¿cómo pueden las organizaciones comparar complementos de red y automatizar políticas de comunicación segura para optimizar recursos sin degradar el rendimiento?

De esta pregunta principal se derivan cuatro sub-preguntas específicas que estructuran la evaluación empírica:

\begin{enumerate}
    \item ¿Cuáles son las diferencias en velocidad de respuesta ---throughput, latencia y retransmisiones TCP--- entre los plugins CNI evaluados bajo condiciones controladas de carga?
    \item ¿Cómo impacta cada CNI en el consumo de recursos del nodo ---CPU y memoria RAM--- durante sesiones de red de alta intensidad?
    \item ¿Qué tan efectivo es cada CNI para aplicar Network Policies de seguridad, y cuál es el overhead que introduce sobre el rendimiento?
    \item ¿En qué medida la diferencia de eficiencia entre plugins permite reducir el sobredimensionamiento de infraestructura a escala de clúster?
\end{enumerate}

Esta tesis tiene como objetivo desarrollar un modelo de evaluación, selección y validación de complementos CNI en clústeres Kubernetes.

La evaluación empírica de complementos de red permite fundamentar esas decisiones con datos medidos, no con suposiciones. Este trabajo proporciona esa evidencia para cuatro CNIs representativos, junto con una metodología replicable por cualquier equipo que necesite realizar la misma comparación.

Para operacionalizar esta evaluación, el proyecto provee dos entregables técnicos principales: un banco de pruebas de red (testbed) reproducible mediante infraestructura como código (IaC) para la obtención automática de métricas, y una herramienta interactiva recomendadora en formato de aplicación web de página única (SPA). Estos componentes traducen los datos empíricos recopilados del plano de datos en decisiones estructuradas de configuración y dimensionamiento para las organizaciones.

Este trabajo evalúa Flannel, Calico, Cilium y Antrea en un clúster K3s hospedado en la nube de DigitalOcean. La evaluación mide la velocidad de transferencia, la latencia, el uso de CPU, de memoria y la efectividad de las políticas de seguridad. No obstante, esta investigación solo considera configuraciones de red superpuestas (overlay). El estudio excluye despliegues en servidores físicos (bare-metal) o enrutamiento nativo debido a las restricciones de la red virtual privada.

El \cref{sec:EstadoArte} revisa la literatura sobre la evaluación de CNIs, seguridad Zero Trust y modelos de decisión. El \cref{sec:Planteamiento} formula el problema y el \cref{sec:Justificacion} presenta la justificación de la investigación. Los \cref{sec:Objetivos,cap:marco_teorico,cap:metodologia} definen los objetivos, el marco teórico y la metodología de trabajo. Los \cref{sec:Metodos,cap:herramienta,cap:desarrollo} detallan el diseño de la solución, la herramienta desarrollada y el desarrollo iterativo. Finalmente, los \cref{sec:Resultados,sec:Discusion,sec:Conclusiones,sec:Recomendaciones,sec:TrabajosFuturos} documentan los resultados experimentales, la discusión de implicaciones, conclusiones, recomendaciones y el trabajo futuro.
