\chapter{Estado del Arte} \label{sec:EstadoArte}

El diseño y la optimización del plano de datos en la orquestación de contenedores constituye un área de activa investigación. En este capítulo se analiza y contrasta la literatura científica y técnica reciente referente a la evaluación de complementos de red en Kubernetes, la aplicación de políticas de seguridad bajo esquemas de confianza cero y el uso de modelos de decisión para la selección de infraestructura.

\section{Evaluación Comparativa de Rendimiento de CNIs en la Literatura}

La evaluación experimental de complementos CNI representa un campo recurrente debido al impacto directo de la red en la eficiencia de las aplicaciones. Diversos autores han examinado el comportamiento de complementos populares como Calico, Cilium, Flannel y Antrea bajo distintos escenarios.

Un estudio pionero desarrollado por Kang et al.~\cite{ref7} evaluó el rendimiento de múltiples plugins CNI en entornos de edge computing con recursos limitados. Los autores analizaron variables como el throughput TCP, la latencia de red y el uso de CPU, concluyendo que Flannel destaca por su baja sobrecarga en escenarios con limitaciones de cómputo. Sin embargo, esta investigación no contempló el impacto del cifrado de red o de las políticas de seguridad en la degradación de las métricas.

En contraste, Koukis et al.~\cite{ref8} extendieron la comparación de rendimiento a entornos multi-nodo utilizando herramientas de benchmarking automatizadas. Sus resultados mostraron que los plugins basados en enrutamiento nativo superan a las soluciones superpuestas (overlay) en throughput. No obstante, reconocen que el aislamiento lógico que proveen los overlays simplifica la operación en nubes públicas, lo que establece un compromiso entre rendimiento y simplicidad operativa.

Complementariamente, Ducastel~\cite{ref33} publicó una comparativa de rendimiento sobre redes de 40\,Gbps en servidores físicos (\emph{bare-metal}), confirmando que los plugins con enrutamiento nativo obtienen ventajas sustanciales sobre los overlays VXLAN en entornos de alta velocidad. Sus condiciones experimentales difieren del escenario adoptado en este trabajo ---evaluación en nube pública con red VPC---, lo que refuerza la conclusión de que el desempeño relativo de cada CNI depende críticamente de la infraestructura subyacente.

Por su parte, el trabajo de Pfaff et al.~\cite{ref22} sobre Open vSwitch (OVS) demostró que las arquitecturas de conmutación basadas en software de alto rendimiento disminuyen la sobrecarga de procesamiento en comparación con soluciones basadas en el filtrado tradicional del kernel. Esta fundamentación justifica la arquitectura adoptada por Antrea, que utiliza OVS para optimizar la conmutación interna del clúster. Tu et al.~\cite{ref11} revisitaron el dataplane de OVS diez años después de su diseño original, confirmando que su arquitectura basada en software sigue siendo competitiva frente a implementaciones más recientes, con la ventaja de una madurez operativa probada.

Adicionalmente, investigaciones recientes sobre eBPF (extended Berkeley Packet Filter) en el kernel de Linux, como las presentadas por Zhang et al.~\cite{ref27}, evidencian que compilar filtros y políticas directamente en instrucciones del kernel mitiga drásticamente el uso de CPU. A diferencia de iptables, cuya complejidad de búsqueda es lineal respecto al número de reglas, el uso de mapas hash en eBPF mantiene un tiempo de procesamiento constante. Esto confiere a Cilium y Calico (en su modo eBPF) una ventaja competitiva significativa en clústeres de gran escala. El informe de FH Joanneum~\cite{ref10} analiza específicamente el despliegue de Cilium desde la perspectiva de seguridad, documentando cómo las capacidades eBPF permiten implementar políticas de red de capa 7 sin necesidad de un proxy adicional, un diferenciador que los estudios de rendimiento puro suelen ignorar.

La literatura reporta una divergencia clara en los resultados de rendimiento según el dataplane empleado, donde eBPF representa la tendencia predominante para clústeres de gran volumen, mientras que Flannel sigue siendo relevante en escenarios de escasos recursos. Una limitación compartida por estos estudios es que ninguno combina la evaluación de rendimiento con la de seguridad y el consumo de recursos en un mismo experimento controlado.

\section{Seguridad y Políticas de Red en la Literatura Académica}

El control de acceso de red en entornos nativos de la nube ha evolucionado desde perímetros estáticos hacia modelos dinámicos orientados a la identidad del servicio. La Arquitectura de Confianza Cero (Zero Trust Architecture, ZTA), formalizada por Rose et al.~\cite{ref24} en el NIST SP 800-207, proporciona el marco conceptual bajo el que se evalúan las políticas de red de este trabajo; sus principios se desarrollan en el Marco Teórico de este documento.

La implementación de estas políticas distribuidas introduce un overhead que los autores clásicos suelen omitir. Chandramouli et al.~\cite{ref26} evaluaron la seguridad en microservicios utilizando arquitecturas de malla de servicios (Service Mesh). Aunque confirmaron que el uso de mTLS y proxies L7 garantiza un control exhaustivo, reportaron un incremento notable en la latencia y en el consumo de CPU, limitación frecuente para organizaciones que buscan proteger su tráfico sin sobredimensionar sus nodos. Kotenko et al.~\cite{ref16} extienden este análisis identificando las mejores prácticas para asegurar arquitecturas de microservicios, señalando que la granularidad del control de acceso y el rendimiento son objetivos frecuentemente contrapuestos en la operación real; su trabajo resalta que la elección del mecanismo de enforcement ---proxy, iptables o eBPF--- determina en qué medida ese compromiso puede reducirse.

En el ámbito del monitoreo de red, Gomes et al.~\cite{ref6} realizaron un mapeo sistemático de la observabilidad en microservicios. Los autores identificaron que la exportación de telemetría de flujos correlacionada con namespaces y etiquetas lógicas es fundamental para la auditoría de seguridad. No obstante, alertaron que el volumen de datos recolectados mediante protocolos como IPFIX genera una sobrecarga de almacenamiento y procesamiento que debe ser evaluada empíricamente~\cite{ref23}.

Las investigaciones previas coinciden en que la seguridad Zero Trust es necesaria, pero su coste en rendimiento y consumo de recursos sigue siendo una variable crítica insuficientemente cuantificada en la literatura actual~\cite{ref24,ref26}.

\section{Modelos de Decisión Multicriterio Aplicados a Infraestructura Cloud}

La selección de componentes de infraestructura en la nube implica decisiones con múltiples criterios contrapuestos que los enfoques monocriterio ---elegir el CNI con mayor throughput sin considerar seguridad ni consumo de recursos--- no pueden resolver adecuadamente. Investigaciones previas han demostrado la utilidad de los modelos de Análisis de Decisión Multicriterio (MCDA) para este tipo de problemas: el trabajo de referencia~\cite{ref9} aplica este enfoque a la selección de componentes de infraestructura Kubernetes, empleando combinaciones de criterios de rendimiento y seguridad para derivar una recomendación. Otros estudios comparativos sobre arquitecturas de red en Kubernetes~\cite{ref14,ref15} evalúan alternativas de forma cualitativa ---describiendo ventajas y desventajas de cada opción---, sin llegar a formalizar un modelo cuantitativo que integre simultáneamente métricas de QoS, consumo de recursos y capacidades de seguridad en un único puntaje.

A pesar de la madurez de los modelos MCDA en ingeniería de sistemas, su aplicación al ecosistema de complementos de red de Kubernetes es escasa. La mayoría de las decisiones de selección de CNI en la industria se basan en recomendaciones empíricas o heurísticas simples, ignorando el compromiso que existe entre rendimiento, seguridad y huella de recursos del clúster~\cite{ref7,ref8}.

\subsection{Brecha de Investigación}

Al integrar las tres vertientes de la literatura examinadas, se evidencia una brecha de investigación. A pesar de los valiosos estudios comparativos de rendimiento de CNI~\cite{ref7,ref8} y del análisis de la seguridad Zero Trust~\cite{ref24,ref26}, la literatura actual carece de experimentos que midan de forma simultánea el rendimiento de red (QoS), el consumo de recursos del agente CNI y el coste derivado de la aplicación de políticas de seguridad automatizadas en nubes públicas.

Esta carencia de datos integrales representa una limitación metodológica crítica que obliga a los equipos de ingeniería a tomar decisiones de infraestructura subóptimas o a sobredimensionar preventivamente los clústeres. Por consiguiente, esta tesis cubre dicho vacío al proveer un modelo de evaluación cuantitativo y un marco de decisión multicriterio estructurado para la selección informada de complementos CNI bajo políticas Zero Trust.
