\chapter{Justificación} \label{sec:Justificacion}

La adopción de Kubernetes como estándar de facto para el despliegue de aplicaciones en contenedores ha trasladado una decisión crítica al equipo técnico de cada organización: la selección del complemento de red (CNI) que conecta los servicios dentro del clúster. Esta decisión es de naturaleza telemática ---determina cómo se enrutan los paquetes, con qué latencia y throughput viajan, qué comunicaciones se permiten y cuántos recursos consume el plano de red---, pero en la práctica se toma sin evidencia medida, apoyándose en documentación dispersa o en el complemento configurado por defecto~\cite{ref29}. Este trabajo se justifica precisamente por esa brecha: convierte una elección basada en intuición en una decisión fundamentada en datos reproducibles.

\section{Pertinencia telemática}

El aporte se ubica en el núcleo de la ingeniería telemática: la convergencia entre redes de datos y servicios distribuidos. Tres dimensiones telemáticas estructuran la solución. La primera es la \textbf{Calidad de Servicio (QoS)}: la medición controlada de throughput, latencia de establecimiento y retransmisiones TCP entre nodos cuantifica el comportamiento real de la red del clúster bajo carga. La segunda es la \textbf{observabilidad de red}: la instrumentación con Prometheus y Grafana sobre el agente CNI hace visible el tráfico este-oeste interno, un plano que las herramientas tradicionales de monitoreo no cubren. La tercera es la \textbf{micro-segmentación bajo Zero Trust}: la automatización y validación de NetworkPolicies traduce el principio de mínimo privilegio en reglas verificables sobre el plano de datos. En conjunto, el proyecto no evalúa un producto de software genérico, sino el comportamiento telemático de la infraestructura de comunicaciones de un clúster.

\section{Impacto en las organizaciones}

El beneficio para las organizaciones que sigan esta guía de implementación es directo y medible. Conocer el costo real en CPU y memoria de cada CNI por unidad de tráfico permite dimensionar la infraestructura con base en evidencia y reducir el \emph{sobredimensionamiento preventivo} ---la práctica de adquirir capacidad ``por si acaso'' que genera gasto innecesario en infraestructura y energía~\cite{ref7,ref8}. La validación automatizada de políticas de red cierra brechas de seguridad que suelen permanecer ocultas hasta que un incidente las revela, sin elevar la complejidad operativa. Y la entrega de un método replicable ---infraestructura como código, \emph{benchmarks} automatizados y un modelo de decisión---  permite que equipos sin especialización profunda en redes de Kubernetes realicen la misma comparación en su propio entorno. El impacto se resume en tres ejes: decisiones de arquitectura basadas en datos, reducción de costos operativos y una postura de seguridad verificable.

\section{Aporte académico y entregables}

Frente a los estudios comparativos existentes, que suelen reportar mediciones aisladas de rendimiento, este trabajo integra la evaluación de QoS, la seguridad y la eficiencia de recursos en un único modelo de decisión multicriterio parametrizable por perfil de uso. El resultado tangible no es solo el documento, sino una \textbf{herramienta}: un testbed reproducible y un prototipo recomendador que expone, para cada perfil organizacional, qué CNI conviene y por qué. Esta orientación hacia un producto verificable ---y no únicamente hacia un informe--- es coherente con la modalidad de monografía orientada a la solución de un problema tecnológico mediante modelos, prototipos y productos~\cite{ref29}.

\section{Viabilidad}

El proyecto es viable técnica, económica y legalmente. La totalidad del \emph{stack} ---Kubernetes (K3s), Calico, Cilium, Flannel, Antrea, Prometheus, Grafana, iperf3--- se distribuye bajo licencias permisivas (Apache~2.0, MIT, BSD o GPL) que habilitan su uso académico sin restricciones. La infraestructura se aprovisiona bajo demanda en la nube pública con un costo acotado y controlado mediante automatización, y no se manipulan datos personales ni información sensible, por lo que no aplican consideraciones de protección de datos.
