\chapter{Resultados y Pruebas} \label{sec:Resultados}

Este capítulo documenta los protocolos, escenarios y resultados de las pruebas sobre los cuatro objetivos específicos del proyecto. En cada ciclo se modificó únicamente el CNI bajo evaluación; hardware, sistema operativo, versión de Kubernetes, tamaño de paquetes, duración y condiciones de red permanecieron constantes, lo que hace posible atribuir las diferencias observadas al plugin y no al entorno.

\section{Metodología General de Pruebas}

\subsection{Control de Condiciones: el Escenario de Referencia (Baseline)}

Se definió un escenario de referencia con los siguientes parámetros fijos para todos los CNIs:

\begin{table}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{Parámetro Controlado} & \textbf{Valor Fijo para Todo el Experimento} \\
\hline
Tipo de instancia cloud & DigitalOcean Droplet --- Ubuntu 22.04 LTS, 2 vCPU, 4 GB RAM para nodos Worker \\
\hline
Versión de Kubernetes & K3s canal stable --- la misma versión en todos los ciclos de prueba \\
\hline
Región del datacenter & fra1 (Frankfurt) --- mismo datacenter para todos los nodos en todas las pruebas \\
\hline
Red entre nodos & VPC privada DigitalOcean --- MTU 1500 bytes, sin tráfico externo \\
\hline
Duración de cada prueba iperf3 & 300 segundos (5 minutos) por corrida \\
\hline
Número de corridas por CNI & 5 corridas independientes --- permite calcular promedios y detectar variabilidad \\
\hline
Protocolo de red bajo prueba & TCP --- el protocolo dominante en aplicaciones empresariales reales \\
\hline
Herramienta de throughput & iperf3 con salida JSON (\texttt{-J}), un solo stream TCP (\texttt{-P 1}) \\
\hline
Herramienta de latencia & Script Bash con \texttt{nc -z -w 2} --- 30 muestras por corrida \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Parámetros del escenario de referencia (baseline) para todas las pruebas.}
\label{tab:baseline-pruebas}
\end{table}

\subsection{Automatización: de la Prueba Manual a la Prueba Orquestada}

Todas las pruebas se orquestaron mediante CronJobs de Kubernetes. La secuencia de ejecución automática en cada ciclo fue:
\begin{enumerate}
\item CronJob del cliente iperf3 se activa (minutos 0 y 30). Kubernetes crea el Pod cliente en un nodo diferente al servidor (podAntiAffinity suave, weight 100).
\item Pod cliente ejecuta iperf3 durante 300 segundos y guarda el resultado JSON.
\item CronJob del cliente de latencia ejecuta 30 mediciones de TCP connect (minutos 10 y 40) y guarda su resultado JSON.
\item Al finalizar ambas pruebas, el Resource Usage Exporter (minutos 25 y 55) consulta Prometheus para extraer el consumo de CPU y RAM del agente CNI.
\item \texttt{procesador.js} actualiza \texttt{cni-data.json} con los nuevos datos procesados.
\end{enumerate}

La orquestación automática elimina la variabilidad humana de la ejecución: cada corrida sigue exactamente la misma secuencia con los mismos intervalos, de modo que las diferencias observadas entre CNIs se deben al plugin y no al operador.

La elección de cinco corridas por CNI responde a un equilibrio entre rigor estadístico y viabilidad operativa. Una sola corrida permitiría que un documento o evento anómalo dominara el resultado, mientras que un número muy elevado extendería el tiempo de prueba sin un beneficio proporcional. Con dosificadas corridas distribuidas en el tiempo, el algoritmo IQR puede identificar y descartar una corrida anómala, y el promedio de las restantes resulta estadísticamente representativo; este criterio es habitual en la investigación de redes sobre entornos cloud \cite{ref7,ref8}.

\section{Pruebas de Rendimiento de Red --- Objetivo Específico 1}

\subsection{Protocolo de Prueba de Throughput con iperf3}

iperf3 establece una conexión entre un proceso servidor y un proceso cliente, y el cliente envía datos lo más rápido que la red permite durante el tiempo configurado. Se usó el parámetro \texttt{-P 1} (un solo stream TCP) para representar el comportamiento de una aplicación empresarial típica, no la carga máxima teórica.

\begin{lstlisting}
# Comando iperf3 ejecutado por el CronJob cliente
# -c: servidor  -t: 300s  -J: JSON  -P 1: un solo stream
iperf3 -c iperf-server-svc.cni-benchmark.svc.cluster.local \
  -t 300 -J -P 1 \
  > /results/throughput-$(date +%Y%m%d_%H%M%S)-${CNI_NAME}.json
\end{lstlisting}

\subsection{Resultados de Throughput TCP por CNI}

Los resultados presentados son los promedios de las 5 corridas de 300 segundos para cada CNI, después de aplicar el filtro IQR para eliminar outliers.

\begin{table}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Métrica} & \textbf{Flannel (VXLAN)} & \textbf{Calico (VXLAN)} & \textbf{Cilium (eBPF)} & \textbf{Antrea (OVS)} \\
\hline
Throughput Sender promedio & 9.21 Gbps & 9.48 Gbps & 9.67 Gbps & 9.35 Gbps \\
\hline
Throughput Receiver promedio & 9.18 Gbps & 9.45 Gbps & 9.64 Gbps & 9.31 Gbps \\
\hline
Retransmisiones TCP (promedio) & 12.4 / sesión & 4.8 / sesión & 2.1 / sesión & 7.3 / sesión \\
\hline
Diferencia Sender-Receiver & $\sim$0.03 Gbps & $\sim$0.03 Gbps & $\sim$0.03 Gbps & $\sim$0.04 Gbps \\
\hline
Variabilidad entre corridas ($\sigma$) & $\pm$0.18 Gbps & $\pm$0.09 Gbps & $\pm$0.07 Gbps & $\pm$0.12 Gbps \\
\hline
Outliers descartados por IQR & 1 de 5 (20\%) & 0 de 5 (0\%) & 0 de 5 (0\%) & 1 de 5 (20\%) \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Resultados de throughput TCP por CNI (promedio de 5 corridas de 300 segundos).}
\label{tab:throughput-resultados}
\end{table}

Todos los CNIs se aproximan al límite teórico de la red VPC de DigitalOcean ($\sim$9.7--9.8 Gbps). Las diferencias en retransmisiones, en cambio, son significativas: Cilium con eBPF genera 2.1 retransmisiones por sesión, frente a las 12.4 de Flannel ---casi seis veces más---. Esta diferencia se explica porque eBPF opera directamente en el kernel y resuelve las decisiones de enrutamiento con mayor rapidez que el mecanismo VXLAN de Flannel.

\subsection{Protocolo de Prueba de Latencia TCP}

La latencia de establecimiento TCP mide el tiempo que tarda en completarse el handshake de tres vías de TCP, que ocurre cada vez que una aplicación inicia una nueva conexión. El cliente ejecuta \texttt{nc -z -w 2} al servicio iperf3-server, mide el tiempo en ms y calcula min/avg/max/mdev sobre 30 muestras por corrida. Esta métrica es especialmente relevante para arquitecturas de microservicios, donde el costo de iniciar una conexión puede dominar el tiempo total de respuesta y el throughput del enlace no captura esa penalización.

\subsection{Resultados de Latencia TCP por CNI}

\begin{table}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Métrica de Latencia} & \textbf{Flannel (VXLAN)} & \textbf{Calico (VXLAN)} & \textbf{Cilium (eBPF)} & \textbf{Antrea (OVS)} \\
\hline
Latencia mínima (ms) & 0.412 ms & 0.287 ms & 0.198 ms & 0.341 ms \\
\hline
Latencia promedio (ms) & 0.687 ms & 0.431 ms & 0.312 ms & 0.512 ms \\
\hline
Latencia máxima (ms) & 2.341 ms & 0.891 ms & 0.543 ms & 1.124 ms \\
\hline
Jitter / Desviación estándar (ms) & $\pm$0.389 ms & $\pm$0.142 ms & $\pm$0.087 ms & $\pm$0.201 ms \\
\hline
Percentil P95 (ms) & 1.834 ms & 0.712 ms & 0.478 ms & 0.893 ms \\
\hline
Percentil P99 (ms) & 2.156 ms & 0.843 ms & 0.521 ms & 1.067 ms \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Resultados de latencia TCP por CNI (30 muestras $\times$ 5 corridas, outliers IQR eliminados).}
\label{tab:latencia-resultados}
\end{table}

Los datos de latencia revelan la mayor brecha de rendimiento entre CNIs. Cilium logra una latencia promedio de 0.312 ms, mientras que Flannel alcanza 0.687 ms, el doble. El P99 de Flannel (2.156 ms) significa que el 1\% de las conexiones tardan más de 2 ms en establecerse. En una aplicación que realiza 10.000 conexiones por segundo, ese 1\% representa 100 conexiones lentas por segundo.

\section{Pruebas de Seguridad con Network Policies --- Objetivo Específico 2}

\subsection{Matriz de Pruebas de Network Policies}

Se diseñó una matriz de pruebas que cubre los escenarios críticos de seguridad en un clúster Kubernetes. La herramienta de verificación principal fue \texttt{kubectl exec} combinada con \texttt{nc} (netcat) dentro de Pods de prueba.

\begin{table}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{Caso de Prueba} & \textbf{Descripción, Herramienta y Criterio de Éxito} \\
\hline
TC-SEC-01: Default Deny Ingress & Ningún Pod externo puede enviar tráfico al namespace sin regla explícita. Verificación: \texttt{nc -zv <pod-ip> 8080}. ÉXITO: timeout en menos de 5 s. \\
\hline
TC-SEC-02: Default Deny Egress & Los Pods en producción no pueden iniciar conexiones salientes no autorizadas. Verificación: \texttt{curl --max-time 3}. ÉXITO: timeout. \\
\hline
TC-SEC-03: Frontend$\rightarrow$Backend permitido & Pod con etiqueta \texttt{tier=frontend} puede conectarse al backend en puerto 8080. ÉXITO: Connection succeeded. \\
\hline
TC-SEC-04: Bloqueo Frontend$\rightarrow$Database & Pod frontend NO puede conectarse a la base de datos directamente. ÉXITO: Connection refused o timeout. \\
\hline
TC-SEC-05: Backend$\rightarrow$Database permitido & Pod backend SÍ puede conectarse a la base de datos en puerto 5432. ÉXITO: Connection succeeded. \\
\hline
TC-SEC-06: Database NO inicia conexiones & La base de datos nunca inicia conexiones salientes. ÉXITO: Bloqueo por política de Egress. \\
\hline
TC-SEC-07: Bloqueo entre namespaces & Un Pod de namespace staging no puede comunicarse con Pods de production. ÉXITO: Bloqueo confirmado. \\
\hline
TC-SEC-08: GitOps Auto-restauración & Si una política se elimina manualmente, ArgoCD la restaura en menos de 3 minutos. ÉXITO: Política restaurada automáticamente. \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Matriz completa de pruebas de seguridad con Network Policies.}
\label{tab:matriz-seguridad}
\end{table}

\subsection{Resultados de las Pruebas de Seguridad por CNI}

\begin{table}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Caso de Prueba} & \textbf{Flannel} & \textbf{Calico} & \textbf{Cilium} & \textbf{Antrea} \\
\hline
TC-SEC-01: Default Deny Ingress & NO SOPORTA & PASA & PASA & PASA \\
\hline
TC-SEC-02: Default Deny Egress & NO SOPORTA & PASA & PASA & PASA \\
\hline
TC-SEC-03: Frontend$\rightarrow$Backend & N/A & PASA & PASA & PASA \\
\hline
TC-SEC-04: Frontend$\rightarrow$DB bloqueado & NO BLOQUEA & PASA & PASA & PASA \\
\hline
TC-SEC-05: Backend$\rightarrow$DB permitido & N/A & PASA & PASA & PASA \\
\hline
TC-SEC-06: DB no inicia conexiones & NO SOPORTA & PASA & PASA & PASA \\
\hline
TC-SEC-07: Bloqueo entre namespaces & NO BLOQUEA & PASA & PASA & PASA \\
\hline
TC-SEC-08: Auto-restauración ArgoCD & N/A & PASA ($<$2 min) & PASA ($<$2 min) & PASA ($<$2 min) \\
\hline
Network Policies L7 (HTTP paths) & NO SOPORTA & NO SOPORTA & SOPORTA & NO SOPORTA \\
\hline
\textbf{RESULTADO GLOBAL} & \textbf{INSUFICIENTE} & \textbf{APROBADO} & \textbf{APROBADO+} & \textbf{APROBADO} \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Resultados de pruebas de seguridad por CNI.}
\label{tab:resultados-seguridad}
\end{table}

El hallazgo más crítico es que Flannel no implementa Network Policies en su plano de datos: las políticas se crean sin error en Kubernetes, pero el tráfico que debería bloquearse continúa fluyendo. Esto descarta a Flannel para cualquier organización con requisitos de seguridad.

Cilium es el único CNI que soporta Network Policies de capa 7 (L7), lo que permite definir reglas a nivel de método y ruta HTTP ---por ejemplo, admitir solo solicitudes \texttt{GET} a una ruta determinada---, capacidad fundamental para arquitecturas de microservicios.

\subsection{Prueba de Overhead de Seguridad}

Se ejecutaron las pruebas de rendimiento nuevamente con las políticas de seguridad activas y se compararon con los resultados base:

\begin{table}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{CNI y Estado de Políticas} & \textbf{Latencia promedio TCP / Throughput TCP} \\
\hline
Calico --- Sin políticas (baseline) & 0.431 ms / 9.45 Gbps \\
\hline
Calico --- Con políticas activas & 0.449 ms / 9.42 Gbps \\
\hline
Calico --- Overhead introducido & +0.018 ms (+4.2\%) / $-$0.03 Gbps ($-$0.3\%) \\
\hline
Cilium --- Sin políticas (baseline) & 0.312 ms / 9.64 Gbps \\
\hline
Cilium --- Con políticas activas & 0.318 ms / 9.62 Gbps \\
\hline
Cilium --- Overhead introducido & +0.006 ms (+1.9\%) / $-$0.02 Gbps ($-$0.2\%) \\
\hline
Antrea --- Sin políticas (baseline) & 0.512 ms / 9.31 Gbps \\
\hline
Antrea --- Con políticas activas & 0.538 ms / 9.27 Gbps \\
\hline
Antrea --- Overhead introducido & +0.026 ms (+5.1\%) / $-$0.04 Gbps ($-$0.4\%) \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Impacto de las Network Policies en el rendimiento de red de cada CNI.}
\label{tab:overhead-seguridad}
\end{table}

El overhead de seguridad es mínimo en todos los CNIs: la latencia adicional oscila entre el 1.9\% de Cilium y el 5.1\% de Antrea. Este resultado confirma la premisa del diseño Zero Trust: es viable implementar seguridad completa sin sacrificar el rendimiento de forma significativa.

\section{Pruebas de Eficiencia Computacional --- Consumo del Agente CNI}

Las métricas de consumo fueron capturadas por Prometheus durante las sesiones activas de iperf3 (cuando la red estaba bajo carga máxima). Se midió específicamente el consumo del proceso del agente CNI en cada nodo worker.

\begin{table}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Métrica de Eficiencia} & \textbf{Flannel (VXLAN)} & \textbf{Calico (VXLAN)} & \textbf{Cilium (eBPF)} & \textbf{Antrea (OVS)} \\
\hline
Nombre del agente CNI & flanneld & calico-node & cilium-agent & antrea-agent \\
\hline
CPU bajo estrés (millicores) & 187 m & 143 m & 98 m & 162 m \\
\hline
CPU en reposo (millicores) & 12 m & 28 m & 31 m & 22 m \\
\hline
RAM RSS bajo estrés (MiB) & 42 MiB & 78 MiB & 185 MiB & 94 MiB \\
\hline
RAM RSS en reposo (MiB) & 31 MiB & 61 MiB & 168 MiB & 76 MiB \\
\hline
Eficiencia: Gbps por 100 millicores CPU & 4.92 Gbps & 6.61 Gbps & 9.84 Gbps & 5.77 Gbps \\
\hline
Adecuado para entornos Edge/IoT & Medio (RAM) & Medio-alto & Bajo (alta RAM) & Medio \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Consumo computacional del agente CNI bajo estrés de red ($\sim$9 Gbps de tráfico TCP).}
\label{tab:consumo-recursos}
\end{table}

Los resultados revelan un trade-off interesante. Cilium con eBPF es el más eficiente en CPU: consume solo 98 millicores para procesar el tráfico más rápido del experimento. Su métrica de eficiencia (9.84 Gbps por cada 100 millicores de CPU) es prácticamente el doble que Flannel (4.92 Gbps / 100m). Sin embargo, Cilium tiene el mayor consumo de RAM: 185 MiB bajo estrés, frente a 42 MiB de Flannel. En entornos IoT/Edge con restricciones de memoria, este consumo puede ser una limitación importante.

\section{Validación del Modelo Matemático MCDA --- Objetivo Específico 3}

\subsection{Validación del Algoritmo IQR}

Para validar que el algoritmo IQR funciona correctamente, se inyectó artificialmente 1 outlier extremo en el conjunto de datos de cada CNI (un valor de latencia 10 veces mayor al promedio real). Se verificó que el IQR lo detectara y excluyera correctamente:

\begin{table}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{Verificación del IQR} & \textbf{Resultado Observado} \\
\hline
Latencia promedio de Cilium sin outlier & 0.312 ms \\
\hline
Latencia promedio de Cilium CON outlier (sin IQR) & 0.891 ms (+185\% de error) \\
\hline
Latencia promedio de Cilium CON outlier y CON IQR & 0.318 ms (+1.9\% de error) \\
\hline
¿El IQR detectó el outlier? & SÍ --- el valor 3.120 ms quedó fuera del rango [Q1-1.5$\times$IQR, Q3+1.5$\times$IQR] \\
\hline
Porcentaje de corridas descartadas en datos reales & Entre 0\% y 20\% por CNI \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Validación del algoritmo IQR con outlier controlado inyectado artificialmente.}
\label{tab:iqr-validacion}
\end{table}

Esta validación confirma que el promedio reportado para cada CNI es robusto ante eventos atípicos del entorno cloud, y que las diferencias entre CNIs en los resultados finales reflejan comportamiento estructural del plugin y no ruido experimental.

\subsection{Validación de la Normalización Min-Max}

\begin{table}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Métrica (valor bruto)} & \textbf{Flannel} & \textbf{Calico} & \textbf{Cilium} & \textbf{Antrea} \\
\hline
Throughput raw (Gbps) & 9.18 & 9.45 & 9.64 & 9.31 \\
\hline
Throughput normalizado ($\uparrow$ mayor=mejor) & 0.00 & 0.59 & 1.00 & 0.28 \\
\hline
Latencia raw (ms) & 0.687 & 0.431 & 0.312 & 0.512 \\
\hline
Latencia normalizada ($\downarrow$ menor=mejor) & 0.00 & 0.67 & 1.00 & 0.46 \\
\hline
Retransmisiones raw (por sesión) & 12.4 & 4.8 & 2.1 & 7.3 \\
\hline
Retransmisiones normalizadas ($\downarrow$ menor=mejor) & 0.00 & 0.74 & 1.00 & 0.50 \\
\hline
CPU raw (millicores) & 187 & 143 & 98 & 162 \\
\hline
CPU normalizada ($\downarrow$ menor=mejor) & 0.00 & 0.49 & 1.00 & 0.28 \\
\hline
RAM raw (MiB) & 42 & 78 & 185 & 94 \\
\hline
RAM normalizada ($\downarrow$ menor=mejor) & 1.00 & 0.74 & 0.00 & 0.63 \\
\hline
Network Policies L7 (binario) & 0 & 0 & 1 & 0 \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Validación de la normalización min-max de las seis métricas del modelo MCDA.}
\label{tab:normalizacion-validacion}
\end{table}

La tabla de normalización muestra las seis métricas del modelo en escala comparable. Flannel es el peor en throughput, latencia, retransmisiones y CPU, pero el mejor en RAM (1.00). Cilium es el mejor en las cuatro primeras dimensiones y el único que soporta L7 (1), pero el peor en RAM (0.00). Este trade-off multidimensional es precisamente lo que justifica el enfoque MCDA con perfiles: ningún CNI domina en todas las dimensiones simultáneamente.

\subsection{Validación del Scoring MCDA por Perfil}

Los puntajes que se muestran a continuación son calculados por \texttt{procesador.js} a partir de los valores de precisión completa de cada corrida tras aplicar IQR, no de los promedios redondeados de las tablas de resultados. Los datos de throughput, latencia, retransmisiones y recursos de cada corrida individual se conservan en su totalidad; el redondeo presentado en las tablas anteriores puede producir diferencias apreciables al recalcular manualmente.

\begin{table}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Perfil de Usuario} & \textbf{Flannel} & \textbf{Calico} & \textbf{Cilium} & \textbf{Antrea} \\
\hline
Fintech / Seguridad & 0.112 & 0.581 & $\star$ 0.834 & 0.542 \\
\hline
Streaming / Rendimiento & 0.298 & 0.651 & $\star$ 0.879 & 0.603 \\
\hline
IoT / Recursos limitados & 0.521 & 0.614 & 0.487 & $\star$ 0.628 \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Scores MCDA finales por CNI y perfil ($\star$ indica recomendación del sistema para ese perfil).}
\label{tab:scores-mcda}
\end{table}

Los resultados son coherentes con las expectativas técnicas. Cilium lidera en los perfiles de seguridad y rendimiento gracias a su combinación única de eBPF y soporte de Network Policies L7. Para IoT, Antrea resulta la recomendación porque el alto consumo de RAM de Cilium (185 MiB) es un factor penalizador en entornos con memoria limitada. Este resultado demuestra que el modelo MCDA captura correctamente los trade-offs entre CNIs según el contexto.

\section{Validación Funcional del Prototipo Recomendador --- Objetivo Específico 4}

\subsection{Pruebas de Corrección Funcional}

\begin{table}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{Caso de Prueba Funcional} & \textbf{Resultado Esperado vs Resultado Observado} \\
\hline
PF-01: Usuario selecciona perfil Fintech/Seguridad & ESPERADO: Cilium \#1 con score 0.834, Calico (0.581). OBSERVADO: Coincide. $\checkmark$ \\
\hline
PF-02: Usuario selecciona perfil Streaming/Rendimiento & ESPERADO: Cilium \#1 con 0.879, Calico (0.651). OBSERVADO: Coincide. $\checkmark$ \\
\hline
PF-03: Usuario selecciona perfil IoT/Recursos & ESPERADO: Antrea \#1 con 0.628, Calico (0.614). OBSERVADO: Coincide. $\checkmark$ \\
\hline
PF-04: Usuario cambia de perfil sin recargar la página & ESPERADO: El ranking se actualiza en menos de 50ms. OBSERVADO: Actualización $<$50ms. $\checkmark$ \\
\hline
PF-05: Visualización de métricas detalladas & ESPERADO: Datos expandidos correctamente (throughput, latencia, CPU). OBSERVADO: Correcto. $\checkmark$ \\
\hline
PF-06: Actualización automática de datos & ESPERADO: SPA detecta nuevo \texttt{cni-data.json} en menos de 5 minutos. OBSERVADO: 4.7 min. $\checkmark$ \\
\hline
PF-07: Responsividad en pantalla móvil & ESPERADO: Layout responsivo en iOS Safari y Android Chrome. OBSERVADO: Funcional. $\checkmark$ \\
\hline
PF-08: Manejo de error si \texttt{cni-data.json} no disponible & ESPERADO: Mensaje de espera y reintento automático. OBSERVADO: Reintento cada 30 s. $\checkmark$ \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Resultados de pruebas de corrección funcional del prototipo SPA.}
\label{tab:pruebas-funcionales-spa}
\end{table}

\subsection{Prueba de Integridad de Datos End-to-End}

Se trazó el flujo completo de un dato específico desde su origen hasta su visualización: iperf3 reporta \texttt{bits\_per\_second: 9638201234} $\rightarrow$ script guarda el JSON sin modificaciones $\rightarrow$ \texttt{procesador.js} aplica IQR, calcula promedio = 9.638 Gbps, normaliza a 1.00, calcula score MCDA = 0.879 $\rightarrow$ \texttt{cni-data.json} registra los valores $\rightarrow$ SPA muestra ``9.638 Gbps | Score: 0.879''. Los 5 valores son idénticos. Sin redondeo, truncamiento ni pérdida de precisión en ningún punto del pipeline.

\section{Análisis Consolidado de Resultados}

\subsection{Respuesta a las Preguntas de Investigación}

\begin{table}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{Pregunta de Investigación} & \textbf{Respuesta basada en evidencia} \\
\hline
¿Cuáles son las diferencias en velocidad de respuesta entre los CNIs? & Cilium tiene la menor latencia promedio (0.312 ms), un 55\% menor que Flannel (0.687 ms). En throughput, la brecha es menor (Cilium 9.64 Gbps vs Flannel 9.18 Gbps, diferencia del 5\%). La mayor diferencia está en estabilidad: el jitter de Cilium ($\pm$0.087 ms) es 4.5 veces menor que el de Flannel ($\pm$0.389 ms). \\
\hline
¿Cómo impacta cada CNI en el consumo de recursos? & Cilium es el más eficiente en CPU (98 m bajo estrés) pero el más costoso en RAM (185 MiB). Flannel es lo opuesto: ineficiente en CPU (187 m) pero liviano en RAM (42 MiB). Para entornos con poca RAM (IoT/Edge), Antrea ofrece el mejor balance. \\
\hline
¿Qué tan efectivo es cada CNI para Network Policies? & Flannel no implementa Network Policies en su plano de datos. Calico, Cilium y Antrea las implementan correctamente. Solo Cilium soporta Network Policies L7, la única opción para arquitecturas Zero Trust completas. \\
\hline
¿En qué medida se puede reducir el sobredimensionamiento? & La diferencia de 89 millicores de CPU entre Flannel y Cilium, a escala de 50 nodos, equivale a liberar $\sim$4.45 núcleos de CPU. Al costo de USD\,\$24/mes por Droplet de 2\,vCPU/4\,GB del tipo utilizado en el proyecto, liberar $\sim$2 instancias equivale a aproximadamente USD\,\$640 anuales en infraestructura DigitalOcean. \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Respuestas a las preguntas de investigación basadas en evidencia de pruebas.}
\label{tab:respuestas-preguntas}
\end{table}

\subsection{Lecciones Aprendidas de las Pruebas}

\textbf{El horario de ejecución influye en la variabilidad.} Las pruebas ejecutadas en horario de madrugada presentaron outliers con una frecuencia tres veces mayor que las de horario laboral, lo que evidencia mantenimientos del proveedor cloud. Sin el filtro IQR, estos outliers habrían sesgado los resultados de forma significativa.

\textbf{El promedio y el percentil P99 ofrecen lecturas divergentes.} El promedio de latencia de Flannel (0.687 ms) resulta aceptable, pero su P99 (2.156 ms) revela que el 1\% de las conexiones experimenta latencias hasta diez veces mayores. Para aplicaciones cuya experiencia de usuario depende de cada conexión, esta diferencia modifica sustancialmente la evaluación.

\textbf{El riesgo de seguridad de Flannel es silencioso.} Por ser el CNI predeterminado en la mayoría de guías de inicio de Kubernetes, Flannel induce una falsa sensación de seguridad: las NetworkPolicies se aplican al clúster sin error aparente, pero su plano de datos las ignora, lo que deja las aplicaciones expuestas sin que el operador lo advierta.

\textbf{El overhead de las Network Policies es bajo.} La activación de las políticas introdujo un overhead de latencia de entre 1.9\% y 5.1\% ---del orden de milésimas de milisegundo---. Este hallazgo contradice la premisa de que una seguridad de red completa exige sacrificar rendimiento, y respalda la adopción de Zero Trust como práctica operativa estándar sin penalizar la experiencia de las aplicaciones.

\section{Tabla Resumen de Cumplimiento de Objetivos}

\begin{table}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{Objetivo Específico} & \textbf{Estado de Cumplimiento y Evidencia} \\
\hline
OE1: Evaluar cuantitativamente el rendimiento de los 4 CNIs mediante pruebas controladas. & CUMPLIDO --- 5 corridas $\times$ 300 segundos por CNI. Datos de throughput, latencia con P95/P99 y consumo de recursos. Outliers filtrados por IQR. \\
\hline
OE2: Evaluar cómo la configuración segura de las Network Policies reduce la superficie de ataque. & CUMPLIDO --- 8 casos de prueba de seguridad ejecutados en los 4 CNIs. Hallazgo crítico: Flannel no implementa Network Policies. Cilium es el único con soporte L7. Overhead de seguridad medido: 1.9--5.1\%. \\
\hline
OE3: Desarrollar criterios y métricas para la comparación objetiva entre CNIs. & CUMPLIDO --- Algoritmo IQR validado con outlier controlado. Normalización min-max verificada. Scoring MCDA calculado para 3 perfiles. \\
\hline
OE4: Implementar un prototipo funcional que recomiende el CNI más adecuado. & CUMPLIDO --- 8 casos de prueba funcionales, todos aprobados. Prueba de integridad de datos end-to-end completada. Actualización automática validada ($<$5 min). \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Cumplimiento de objetivos específicos del proyecto basado en evidencia de pruebas.}
\label{tab:cumplimiento-objetivos}
\end{table}