\section{Implementación de la Solución}

Si el capítulo anterior describió el plano y los cimientos del edificio ---el diseño de la solución---, este capítulo narra cómo se construyó ladrillo por ladrillo. La implementación es la fase donde las decisiones de diseño dejan de ser teoría y se convierten en código, configuraciones y sistemas que realmente funcionan y generan datos medibles. Cada decisión de implementación documentada en este capítulo es verificable en el repositorio Git del proyecto, lo que convierte cada afirmación técnica en evidencia auditable y reproducible.

Un principio guía de toda la implementación fue la reproducibilidad científica: cualquier decisión técnica que no pueda ser replicada de manera idéntica por otra persona no tiene valor académico. Por eso, toda la infraestructura y configuración está codificada en archivos de texto versionados en Git, y toda prueba está automatizada para eliminar la variabilidad humana de los resultados \cite{ref7}.

\subsection{Aprovisionamiento de Infraestructura con Terraform}

El primer paso de cualquier proyecto de infraestructura es levantar los servidores y las redes. En este proyecto, ese paso se realizó de manera completamente automatizada mediante Terraform (IaC). Con Terraform, se escribe una vez la descripción exacta de lo que se quiere, y el sistema se encarga de crearlo siempre de la misma manera, eliminando la posibilidad de que variaciones manuales en el aprovisionamiento introduzcan diferencias entre los entornos de cada CNI \cite{ref7}.

\subsubsection{Estructura del Código Terraform (K8s-bootstrap/00.bootstrap)}

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{Archivo Terraform} & \textbf{Responsabilidad en la Infraestructura} \\
\hline
\texttt{main.tf} & Define los recursos principales: Droplets de DigitalOcean y red VPC privada. \\
\texttt{variables.tf} & Centraliza todos los parámetros configurables: número de nodos (\texttt{agent\_count = 2}), tamaño de instancias, región y proveedor CNI. \\
\texttt{ssh\_keys.tf} & Automatiza la gestión de llaves SSH para el acceso seguro entre nodos. \\
\texttt{firewall.tf} & Configura las reglas de firewall a nivel de nube: primera línea de seguridad perimetral. \\
\texttt{outputs.tf} & Genera automáticamente el archivo kubeconfig con las credenciales del clúster K3s. \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Archivos Terraform del módulo de aprovisionamiento y su función específica.}
\end{table*}

El proceso de aprovisionamiento tiene tres etapas: \texttt{terraform plan} (compara estado actual vs. código), \texttt{terraform apply} (crea Droplets, VPC y firewall) y \texttt{terraform output} (extrae IPs y kubeconfig). Terraform mantiene un archivo \texttt{terraform.tfstate} que permite destruir y recrear toda la infraestructura de manera controlada, garantizando la repetibilidad científica: cada CNI se evaluó en condiciones idénticas de arranque.

\subsection{Configuración del Clúster K3s en Alta Disponibilidad}

Una vez aprovisionados los servidores, se instaló y configuró K3s, una distribución liviana de Kubernetes, con topología de 1 nodo Master + 2 nodos Worker dedicados.

\subsubsection{Base de Datos Externa para el Plano de Control}

El plano de control se configuró con una base de datos PostgreSQL gestionada de DigitalOcean (también provisionada via Terraform) como datastore externo. Esto elimina la complejidad de mantener un clúster etcd y garantiza un plano de control sin punto único de fallo (SPOF).

\subsubsection{Instalación: Pizarra Limpia para CNIs Externos; Modo Nativo para Flannel}

Esta implementación establece una distinción metodológica deliberada: Flannel se evalúa en su modo de despliegue más habitual ---integrado nativamente en K3s con \texttt{flannel-iface: eth1}--- mientras que Calico, Cilium y Antrea se instalan como plugins externos sobre un clúster sin CNI. La asimetría refleja las condiciones reales de uso: Flannel es el CNI predeterminado de K3s y la mayoría de equipos lo adopta sin configuración adicional, mientras que los otros tres requieren instalación explícita y declarativa. Evaluar cada CNI en su escenario de despliegue típico aumenta la validez ecológica del experimento, aunque el lector debe tener en cuenta que Flannel se beneficia de la integración nativa de K3s (gestión automática de CIDR, hooks de kubelet) que los plugins externos deben replicar por su cuenta.

Para los CNIs externos, la configuración crítica es el parámetro \texttt{--flannel-backend=none}, que desactiva completamente el CNI integrado de K3s y evita interferencias con el plugin bajo evaluación. Adicionalmente, se configura \texttt{--disable-network-policy} para que K3s no intente implementar NetworkPolicies por sí mismo.

La configuración resultante en \texttt{/etc/rancher/k3s/config.yaml} para CNIs externos incluye:
\begin{lstlisting}
flannel-backend: none
disable-network-policy: true
\end{lstlisting}

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{CNI} & \textbf{Método de instalación} & \textbf{Configuración clave} \\
\hline
Flannel & Nativo K3s & \texttt{flannel-iface: eth1} (interfaz VPC de DigitalOcean) \\
Calico & Tigera Operator v3.29.1 & \texttt{encapsulation: VXLAN}, CIDR \texttt{10.42.0.0/16}, \texttt{nodeAddressAutodetectionV4.interface: eth1} \\
Cilium & Helm 1.16.5 & \texttt{routingMode=tunnel}, \texttt{tunnelProtocol=vxlan}, \texttt{ipam.mode=kubernetes}, \texttt{devices=eth1}, \texttt{operator.replicas=1} \\
Antrea & Manifest v2.2.0 & \texttt{transportInterface: eth1}, \texttt{serviceCIDR: 10.43.0.0/16} \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Instalación de CNIs: método y configuración clave en \texttt{user\_data/ks3\_server\_init.sh}.}
\end{table*}

El protocolo de rotación de CNIs tuvo cuatro pasos: (1) \texttt{kubectl delete} para eliminar recursos del CNI actual; (2) verificación de que no quedan interfaces de red anteriores en los nodos; (3) reinicio de los nodos Worker para limpiar estado en memoria; (4) aplicación del manifiesto del nuevo CNI via ArgoCD. Este protocolo garantiza que cada CNI inicia sobre un nodo completamente limpio, sin residuos de configuraciones anteriores que pudieran contaminar las métricas del siguiente ciclo de pruebas.

\subsection{Orquestación y Entrega Continua: GitOps con ArgoCD}

Con el clúster K3s funcionando y sin CNI, el siguiente componente instalado fue ArgoCD. ArgoCD implementa el paradigma GitOps: el repositorio Git es la única fuente de verdad sobre el estado del clúster. Todo lo que debe existir en el clúster está definido en archivos YAML dentro del repositorio \texttt{K8s-Tesis-Apps}. Esta centralización en Git facilita la auditoría del experimento: cualquier cambio en la configuración queda registrado con autor, fecha y motivo, haciendo el proceso de prueba completamente trazable.

\subsubsection{El Patrón App of Apps}

La implementación de ArgoCD utiliza el patrón App of Apps: existe UNA sola aplicación raíz (ubicada en \texttt{K8s-bootstrap/30.apps-of-apps-install}) que ArgoCD conoce directamente, y esa aplicación raíz contiene las definiciones de todas las demás aplicaciones (CNIs, stack de métricas, benchmarks, políticas de red).

\subsubsection{Configuración de selfHeal y prune}

\textbf{\emph{selfHeal: true}} --- Si alguien modifica manualmente un recurso del clúster (por ejemplo, borra una NetworkPolicy), ArgoCD detecta la diferencia con el repositorio Git y automáticamente restaura el estado original. Esto fue crítico para la integridad del experimento.

\textbf{\emph{prune: true}} --- Si se elimina un archivo YAML del repositorio Git, ArgoCD elimina también el recurso correspondiente del clúster, evitando acumulación de recursos huérfanos.

\begin{lstlisting}
# Definicion de la Application raiz en ArgoCD (App of Apps)
apiVersion: argoproj.io/v1alpha1
kind: Application
metadata:
  name: apps-of-apps
  namespace: argocd
spec:
  source:
    repoURL: https://github.com/equipo/K8s-Tesis-Apps
    targetRevision: main
    path: apps/
  syncPolicy:
    automated:
      selfHeal: true   # Restaura cambios manuales automaticamente
      prune: true      # Elimina recursos borrados del repo
\end{lstlisting}

\subsubsection{Overlays de Kustomize para los CNIs}

Cada CNI tiene una configuración ligeramente diferente. Para gestionarlas sin duplicar código, se utilizó Kustomize con el patrón base/overlay: existe una configuración base con los parámetros comunes, y sobre esa base se aplican overlays específicas para cada CNI.

Las apps gestionadas por ArgoCD incluyen: \texttt{cni-test-iperf} (benchmarks de throughput y latencia), \texttt{cni-resource-exporter} (exportación de recursos desde Prometheus), \texttt{cni-np-test} (pruebas de Network Policies, creada solo cuando \texttt{cni\_provider != "flannel"} y el caso de uso está definido), y \texttt{metrics} (Prometheus + Grafana).

\subsection{Implementación del Stack de Observabilidad}

El stack de observabilidad se implementó mediante el \texttt{kube-prometheus-stack} (Helm chart) que instala Prometheus, Grafana y exportadores preconfigurados para Kubernetes.

\subsubsection{Prometheus: El Recolector de Métricas}

Prometheus opera con un modelo pull: visita periódicamente los endpoints de métricas (cada 15 segundos en la configuración del proyecto). Para que Prometheus sepa qué métricas recolectar de los agentes CNI, se implementaron \texttt{ServiceMonitors} (CRD), apuntando específicamente al endpoint de métricas de cada agente. Un intervalo de 15 segundos proporciona suficiente granularidad para detectar picos de consumo durante las ráfagas de tráfico iperf3, sin generar una carga de scraping que interfiera con las métricas bajo observación.

Las métricas clave recolectadas del agente CNI incluyen:
\begin{itemize}
\item \texttt{container\_cpu\_usage\_seconds\_total} (filtrado por pod del agente): costo computacional del CNI (criterio C2 del marco MCDA).
\item \texttt{container\_memory\_rss} (filtrado por pod del agente): memoria física real del proceso del agente CNI.
\item \texttt{node\_network\_transmit\_bytes\_total} / \texttt{node\_network\_receive\_bytes\_total}: bytes totales de red por nodo.
\item \texttt{kube\_pod\_info} + \texttt{kube\_pod\_status\_phase}: estado del agente CNI para detectar reinicios durante las pruebas.
\end{itemize}

\subsubsection{Grafana: Los Dashboards de Red}

Se configuraron dashboards de Grafana para: Throughput y Latencia (gráficas de series temporales de resultados iperf3), Consumo del Agente CNI (CPU RSS correlacionado con picos de tráfico) y Comparativa MCDA (ranking final calculado por \texttt{procesador.js}).

\subsubsection{Resource Usage Exporter: Extracción Automatizada de Datos}

Un componente personalizado es el \texttt{cni-resource-usage-exporter}, implementado como CronJob en \texttt{K8s-Tesis-Apps/grafana-exporter} (ArgoCD app: \texttt{cni-resource-exporter}). Este CronJob:
\begin{itemize}
\item Se ejecuta en los minutos 25 y 55 de cada hora (tras cada ventana de benchmarks).
\item Consulta directamente la API HTTP de Prometheus (\texttt{/api/v1/query\_range}) --- no interactúa con Grafana.
\item Métricas recolectadas: CPU\% por nodo, RAM\% por nodo, RAM usada en MiB, CPU cores y RAM del pod del agente CNI.
\item Salida por corrida: \texttt{raw/} (JSON Prometheus), \texttt{csv/} (TSV procesado), \texttt{images/} (PNGs via gnuplot), \texttt{cni\_resource\_summary.json} (promedio para \texttt{procesador.js}).
\item Todo se persiste con timestamp en \texttt{K8S-CNI-Results/results/cni-benchmarks/\{cni\}/resource\_usage\_nodes/}.
\end{itemize}

\subsection{Implementación del Banco de Pruebas de QoS}

\subsubsection{Escenario de Rendimiento con iperf3}

El banco de pruebas de throughput se implementó en \texttt{K8s-Tesis-Apps/cni\_test\_iperf}:

\textbf{El iperf3-server (Deployment):} Un Deployment con una réplica que ejecuta iperf3 en modo servidor, expuesto con un Service de tipo ClusterIP para que el cliente pueda localizarlo por nombre DNS estable.

\textbf{El iperf3-client (CronJob):} Programación \texttt{0,30 * * * *} (minutos 0 y 30 de cada hora), \texttt{concurrencyPolicy: Forbid}. Cuando se activa, crea un Pod cliente que ejecuta una ráfaga de tráfico TCP de 300 segundos con formato JSON de salida (\texttt{iperf3 -t 300 -i 10 -J}). Retención máxima: 5 corridas (\texttt{RETENTION\_MAX\_RUNS="5"}).

La anti-afinidad del cliente frente al servidor se implementó como \texttt{preferredDuringSchedulingIgnoredDuringExecution} (suave, weight 100), forzando tráfico inter-nodo en la práctica. Esta decisión cambia por completo el valor de la prueba: con la anti-afinidad, Kubernetes prefiere ubicar el cliente en un nodo distinto al servidor, obligando a que los paquetes viajen por la red entre nodos y por el mecanismo de encapsulación o ruteo correspondiente.

\begin{lstlisting}
# iperf-client-cronjob.yaml -- fragmento relevante
schedule: '0,30 * * * *'   # Minutos 0 y 30
concurrencyPolicy: Forbid
affinity:
  podAntiAffinity:
    preferredDuringSchedulingIgnoredDuringExecution:
    - weight: 100
      podAffinityTerm:
        labelSelector:
          matchLabels:
            app: iperf-server
        topologyKey: kubernetes.io/hostname
# iperf3 -c iperf-server-svc -t 300 -i 10 -J
\end{lstlisting}

\subsubsection{Cliente de Latencia Personalizado}

La prueba de latencia se implementó como CronJob (\texttt{latency-client-cronjob.yaml}) con programación en los minutos 10 y 40 de cada hora. Esta separación evita que la medición de latencia coincida exactamente con el inicio de la prueba de throughput.

El cliente usa un script Bash midiendo TCP Connect (\texttt{nc -z -w 2}) con timestamp de ms. Toma 30 muestras por corrida y calcula min/avg/max/mdev. El JSON normalizado conserva campos \texttt{tcp\_connect\_avg\_ms}, \texttt{tcp\_connect\_min\_ms}, \texttt{tcp\_connect\_max\_ms}, \texttt{tcp\_connect\_mdev\_ms}, muestras intentadas y muestras exitosas.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Métrica Capturada} & \textbf{Unidad} & \textbf{Relevancia para QoS Telemático} \\
\hline
Throughput TCP sostenido & Gbps / Mbps & Capacidad efectiva de la red. \\
Latencia mínima TCP connect & ms & Overhead mínimo del CNI sin congestión. \\
Latencia promedio TCP connect & ms & Comportamiento típico de solicitudes. \\
Latencia máxima / Jitter & ms & Peor caso y variabilidad. Crítico para tiempo real. \\
Retransmisiones TCP & count / sesión & Indicador de problemas en encapsulamiento o congestión. \\
CPU del agente CNI & millicores (m) & Impacto directo en costo de infraestructura cloud. \\
RAM del agente CNI (RSS) & MiB & Huella de memoria del agente CNI por nodo. \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Métricas de QoS capturadas por el banco de pruebas y su relevancia telemática.}
\end{table*}

\subsection{Procesamiento Estadístico y Aplicación del Modelo MCDA}

\subsubsection{Limpieza con el Rango Intercuartílico (IQR)}

El archivo \texttt{docs/procesador.js} implementa la transformación de datos crudos a datos consolidados. Primero descubre automáticamente qué CNIs tienen resultados disponibles leyendo las carpetas bajo \texttt{results/cni-benchmarks}. Luego extrae métricas de JSON y CSV. Después aplica IQR:

\begin{lstlisting}
// procesador.js -- Funcion de limpieza estadistica IQR
function calcularEstadisticasLimpias(valores) {
  const sorted = [...valores].sort((a, b) => a - b);
  const q1 = sorted[Math.floor(sorted.length * 0.25)];
  const q3 = sorted[Math.floor(sorted.length * 0.75)];
  const iqr = q3 - q1;
  const lowerBound = q1 - 1.5 * iqr;
  const upperBound = q3 + 1.5 * iqr;
  const valoresLimpios = valores.filter(
    v => v >= lowerBound && v <= upperBound);
  const promedio = valoresLimpios.reduce(
    (sum, v) => sum + v, 0) / valoresLimpios.length;
  return { promedio,
    outliersPorcentaje: ((valores.length - valoresLimpios.length)
      / valores.length * 100).toFixed(1)
  };
}
\end{lstlisting}

Al eliminar los valores atípicos antes de calcular promedios, el pipeline garantiza que un único evento anómalo ---como un pico de mantenimiento del proveedor cloud--- no distorsione el puntaje MCDA de un CNI entero.

\subsubsection{Normalización y Cálculo del Score MCDA}

Después de la limpieza, las métricas pasan por normalización min-max: cada valor se escala al rango $[0, 1]$. Para métricas positivas (mayor es mejor, como el throughput), la normalización es directa. Para métricas negativas (menor es mejor, como la latencia o el consumo de CPU), se invierte: el valor más bajo recibe el puntaje 1 y el más alto recibe el 0. Esta escala común hace que el score MCDA sea comparable entre dimensiones con unidades distintas ---Gbps, milisegundos, millicores--- sin que ninguna métrica domine artificialmente por su magnitud numérica.

\begin{lstlisting}
// procesador.js -- Calculo del score MCDA por perfil
const perfiles = {
  fintech:   { throughput: 0.15, latencia: 0.20,
               retransmisiones: 0.15, cpu: 0.10,
               ram: 0.10, networkPoliciesL7: 0.30 },
  streaming: { throughput: 0.35, latencia: 0.35,
               retransmisiones: 0.20, cpu: 0.10,
               ram: 0.00, networkPoliciesL7: 0.00 },
  iot:       { throughput: 0.25, latencia: 0.20,
               retransmisiones: 0.15, cpu: 0.30,
               ram: 0.10, networkPoliciesL7: 0.00 }
};
\end{lstlisting}

También calcula overhead de seguridad: cuando existen carpetas bajo \texttt{with\_network\_policy}, compara la métrica base contra la métrica con política activa (aumento porcentual de latencia, pérdida porcentual de throughput).

\subsection{Prototipo Recomendador: Aplicación Web SPA}

\subsubsection{Tecnologías de Implementación}

La SPA fue implementada con React~19 como framework de interfaz de usuario, Vite~7 como herramienta de empaquetado y Tailwind CSS~3 para el sistema de estilos. Esta combinación permite una interfaz responsiva sin escribir CSS personalizado.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{Tecnología} & \textbf{Versión y Función en el Prototipo} \\
\hline
React & v19 --- Framework de UI basado en componentes reutilizables. Gestiona el estado de la aplicación (perfil seleccionado, datos cargados). \\
Vite & v7 --- Bundler con Hot Module Replacement. Build de producción vía \texttt{build:pages} (\texttt{--outDir ../docs/recommender}). \\
Tailwind CSS & v3 --- Framework CSS utilitario. Estilado directo en JSX. \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Stack tecnológico del prototipo SPA recomendador.}
\end{table*}

Para actualizar datos: \texttt{npm run sync:data} ejecuta \texttt{procesador.js} (genera \texttt{cni-data.json}) y luego \texttt{export-spa-data.cjs} (inyecta los datos en el bundle). La lógica de recomendación se concentra en \texttt{recommendationModel.js}.

\subsubsection{Flujo de la Aplicación}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Selección de Perfil:} La pantalla principal muestra tres tarjetas (Fintech/Seguridad, Streaming/Rendimiento, IoT/Recursos).
\item \textbf{Visualización de Resultados:} La aplicación carga \texttt{cni-data.json} y calcula el ranking MCDA para el perfil seleccionado. El CNI con mayor puntaje se resalta como la recomendación.
\item \textbf{Justificación Técnica:} Se muestran las métricas brutas promedio de cada CNI en gráficas comparativas.
\end{enumerate}

\subsection{Implementación de Network Policies y Seguridad Zero Trust}

\subsubsection{Políticas Default Deny}

El principio de Default Deny es la implementación operativa del modelo Zero Trust: en lugar de partir de un entorno abierto y bloquear lo peligroso, se cierra todo el tráfico y se habilita únicamente lo estrictamente necesario. Con esta regla activa, cualquier comunicación no autorizada explícitamente falla sin que se requiera ninguna acción adicional del operador. El siguiente manifiesto aplica esta política a todos los Pods del namespace \texttt{production}:

\begin{lstlisting}
# default-deny-all.yaml
apiVersion: networking.k8s.io/v1
kind: NetworkPolicy
metadata:
  name: default-deny-all
  namespace: production
spec:
  podSelector: {}     # aplica a TODOS los Pods del namespace
  policyTypes:
  - Ingress           # Bloquea todo el trafico entrante
  - Egress            # Bloquea todo el trafico saliente
\end{lstlisting}

\subsubsection{Micro-segmentación por Capas de Aplicación}

Sobre la base de Default Deny, se implementaron políticas específicas que permiten únicamente el tráfico necesario. Las reglas explícitas \texttt{frontend $\rightarrow$ backend $\rightarrow$ database} se definen mediante label selectors. Para Cilium, se añade una \texttt{CiliumNetworkPolicy} de capa 7 que permite solo métodos \texttt{GET} y \texttt{HEAD} desde frontend hacia backend. Para Antrea, se utiliza una \texttt{ClusterNetworkPolicy} en el Tier \texttt{securityops} con prioridad sobre cualquier \texttt{NetworkPolicy} de namespace. Esta estratificación de controles permite evaluar en condiciones reales cómo cada CNI aplica seguridad granular, y cuantificar si dicha granularidad introduce un overhead de rendimiento detectable ---uno de los criterios del modelo MCDA.

\subsubsection{Validación Automatizada de Políticas}

Se implementó un pipeline de validación usando \texttt{nc} (netcat) dentro de Pods de prueba para verificar la conectividad. Para cada par de Pods, el pipeline tiene una expectativa: ``esta conexión DEBE funcionar'' o ``esta conexión DEBE estar bloqueada''. Si la realidad no coincide, el pipeline reporta un error.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{Prueba de Validación} & \textbf{Resultado Esperado y Justificación} \\
\hline
frontend $\rightarrow$ backend (puerto 8080) & PERMITIDO --- Comunicación necesaria para el funcionamiento de la aplicación. \\
frontend $\rightarrow$ database (puerto 5432) & BLOQUEADO --- El frontend no debe acceder directamente a la base de datos. \\
backend $\rightarrow$ database (puerto 5432) & PERMITIDO --- El backend necesita leer y escribir datos. \\
database $\rightarrow$ cualquier Pod & BLOQUEADO --- La base de datos nunca debe iniciar conexiones salientes. \\
Pod externo $\rightarrow$ namespace production & BLOQUEADO --- Sin una regla explícita, ningún Pod externo puede entrar. \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Casos de prueba del pipeline de validación de Network Policies.}
\end{table*}

\subsection{Estructura de Repositorios y Entregables Técnicos}

La implementación completa del proyecto está organizada en tres repositorios Git:

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Repositorio} & \textbf{Contenido Principal} & \textbf{Relación con los Objetivos} \\
\hline
\texttt{K8s-bootstrap} & Código Terraform (\texttt{00.bootstrap}), scripts de instalación K3s HA (\texttt{10.k3s-ha-do}), manifiestos de ArgoCD (\texttt{20.argo-cd-install}) y App of Apps (\texttt{30.apps-of-apps-install}). & OE1: Provee la infraestructura controlada necesaria para las pruebas. \\
\texttt{K8s-Tesis-Apps} & Overlays Kustomize para los 4 CNIs, stack de observabilidad (\texttt{apps/metrics}), benchmarks iperf3 (\texttt{cni\_test\_iperf}), cliente de latencia, Network Policies y Grafana Exporter. & OE1, OE2 y OE3: Implementa las pruebas, la seguridad y el sistema de recolección. \\
\texttt{K8S-CNI-Results} & Archivos JSON/CSV con resultados por corrida, \texttt{procesador.js} (modelo MCDA) y la SPA recomendadora (\texttt{cni-recommender-spa}). & OE3 y OE4: Implementa el modelo de comparación objetiva y el prototipo. \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Estructura de los tres repositorios del proyecto y su relación con los objetivos específicos.}
\end{table*}

Esta arquitectura implementa un flujo de datos unidireccional: \texttt{K8s-bootstrap} crea la infraestructura $\rightarrow$ \texttt{K8s-Tesis-Apps} despliega las aplicaciones y genera las métricas $\rightarrow$ \texttt{K8S-CNI-Results} almacena, procesa y visualiza los resultados.

\subsection{Desafíos de Implementación y Soluciones Adoptadas}

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|}
\hline
\textbf{Desafío Encontrado} & \textbf{Solución Técnica Implementada} \\
\hline
MTU mismatch al instalar Cilium: Pods no podían comunicarse, paquetes se fragmentaban silenciosamente en la VPC. Flannel y Calico detectan automáticamente la MTU de la interfaz subyacente en sus versiones actuales; Cilium requirió configuración explícita porque su dataplane eBPF no hereda el valor de MTU del sistema operativo sin intervención. & Se calculó la MTU efectiva: 1500 (VPC) $-$ 50 (overhead VXLAN) $=$ 1450. Se configuró el parámetro \texttt{mtu: 1450} en el overlay de Kustomize de Cilium. \\
ArgoCD en estado OutOfSync tras la rotación de CNI: Pods perdían conectividad durante el cambio. & Se implementó una secuencia de rotación segura: poner ArgoCD en modo Suspended, rotar el CNI, verificar conectividad, reactivar ArgoCD. \\
Outliers frecuentes en pruebas de madrugada: DigitalOcean mostraba throttling de CPU en horas de alta demanda del datacenter. & Se configuró una ventana de pruebas exclusiva para horario laboral. El algoritmo IQR filtra automáticamente estos outliers. \\
\texttt{procesador.js} necesitaba datos de Network Policies L7 que iperf3 no puede medir (capa 4). & Se añadió una variable binaria (soporta/no soporta) al modelo MCDA para la capacidad de Network Policies L7. Cilium recibe valor 1, los demás 0. \\
\hline
\end{tabularx}
\caption{Desafíos técnicos encontrados durante la implementación y soluciones adoptadas.}
\end{table*}

\subsection{Flujo completo de ejecución}

El flujo completo puede resumirse en diez pasos secuenciales: (1) Terraform prepara la infraestructura; (2) se instala K3s y se obtiene acceso al clúster; (3) se instala ArgoCD; (4) ArgoCD sincroniza las aplicaciones declaradas; (5) se activa el CNI a evaluar; (6) los Pods de prueba quedan listos; (7) los CronJobs ejecutan throughput (0,30 min), latencia (10,40 min) y exportación de recursos (25,55 min); (8) los resultados se guardan en \texttt{K8S-CNI-Results}; (9) \texttt{procesador.js} consolida los datos; (10) el prototipo recomendador consume esos datos y presenta la recomendación.

\begin{table*}[htbp]
\centering
\scriptsize
\caption{Flujo de implementación de extremo a extremo.}
\label{tab:flujo-implementacion}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Etapa} & \textbf{Elemento implementado} & \textbf{Resultado esperado} \\
\hline
Infraestructura & Terraform y DigitalOcean. & Nodos, red privada y acceso base al entorno. \\
Clúster & K3s en alta disponibilidad. & Plataforma Kubernetes para ejecutar pruebas. \\
Entrega continua & ArgoCD y App of Apps. & Sincronización declarativa de aplicaciones. \\
CNI & Flannel, Calico, Cilium o Antrea. & Plano de red activo para el escenario evaluado. \\
Benchmark & iperf3 y cliente de latencia como CronJobs. & Resultados JSON normalizados por corrida. \\
Observabilidad & Prometheus, Grafana y exporter. & Métricas de CPU y memoria en CSV, raw y resumen. \\
Procesamiento & \texttt{procesador.js}. & Datos consolidados, limpios y listos para análisis. \\
Recomendación & SPA React 19. & Ranking y recomendación según perfil de uso. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table*}
