% ============================================================
% Evaluación y comparación de plugins CNI para Kubernetes
% Holman Alba · Duwan Sierra
% Ingeniería Telemática — formato IEEE journal (two-column)
% ============================================================
\documentclass[journal]{IEEEtran}

% --- Encoding & idioma ---
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,es-noindentfirst]{babel}

% --- URLs ---
\usepackage{url}

% --- Gráficos ---
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{./fig/}}

% --- Matemáticas ---
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

% --- Tablas ---
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{colortbl}
\newcolumntype{Y}{>{\raggedright\arraybackslash}X}

% --- Código fuente ---
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
  breaklines=true,
  columns=fullflexible,
  frame=single,
  backgroundcolor=\color{gray!8}
}

% --- Citas IEEE ---
\usepackage{cite}

% --- Hiperenlaces (cargar al final del preámbulo) ---
\usepackage[hidelinks,
            pdftitle={Evaluacion y comparacion de plugins CNI para Kubernetes},
            pdfauthor={Holman Alba, Duwan Sierra}]{hyperref}

% Separación silábica en español
\hyphenation{Ku-ber-ne-tes mi-cro-ser-vi-cios te-le-má-ti-ca}

% ============================================================
\begin{document}

\title{Evaluación y comparación de plugins CNI para Kubernetes:
       un enfoque orientado a QoS, seguridad y eficiencia de
       recursos en entornos de microservicios}

\author{Holman~Alba~y~Duwan~Sierra%
\thanks{Programa de Ingeniería Telemática.
Trabajo de grado de pregrado.}%
\thanks{Manuscript: \today.}}

\markboth{Ingeniería Telemática}%
{Alba \& Sierra: Evaluación y comparación de plugins CNI para Kubernetes}

\maketitle

% --- Abstract ---
\begin{abstract}
Kubernetes no impone un plugin de red específico, lo que obliga a los
equipos a seleccionar un \emph{Container Network Interface} (CNI) sin
métricas comparativas objetivas. Esta situación conduce a
sobredimensionamiento de infraestructura (CPU/RAM) y a posturas de
seguridad incompletas. El presente trabajo construye evidencia empírica
reproducible —infraestructura como código, benchmarks automatizados y
modelo de decisión multicriterio (MCDA)— para guiar esa selección.
Se evalúan Flannel, Calico, Cilium y Antrea en un clúster K3s en alta
disponibilidad sobre DigitalOcean, midiendo \emph{throughput} TCP,
latencia de establecimiento, retransmisiones y overhead de CPU/RAM del
agente CNI, así como el impacto de políticas de red Zero Trust.
Los resultados alimentan un modelo MCDA parametrizable por perfil de
uso (URLLC, Edge/IoT, microservicios transaccionales) y un prototipo
web que expone las recomendaciones.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
Kubernetes, CNI, QoS, iperf3, Calico, Cilium, Flannel, Antrea,
NetworkPolicy, Zero Trust, MCDA, K3s, DigitalOcean, GitOps, eBPF.
\end{IEEEkeywords}

\IEEEpeerreviewmaketitle

% ============================================================
% CAPÍTULOS
% ============================================================
\input{chapters/01-marco-teorico}
\input{chapters/02-diseno}
\input{chapters/03-implementacion}
\input{chapters/04-pruebas}
\input{chapters/05-resultados}
\input{chapters/06-conclusiones}

% ============================================================
% REFERENCIAS
% ============================================================
\input{references/bibliography}

% ============================================================
% BIOGRAFÍAS
% ============================================================
\begin{IEEEbiographynophoto}{Holman Alba}
Estudiante de Ingeniería Telemática.
\end{IEEEbiographynophoto}

\begin{IEEEbiographynophoto}{Duwan Sierra}
Estudiante de Ingeniería Telemática.
\end{IEEEbiographynophoto}

\end{document}
